<resources>
    <string name="app_name">अकबर बीरबल की कहानियाँ</string>
    <string name="banner_id">ca-app-pub-5196282884707423/3591180015</string>
    <string name="interstitial_id">ca-app-pub-5196282884707423/8640203006 </string>
    <string name="app_id">ca-app-pub-5196282884707423~7913568401</string>

    <array name="storiesTitle">
        <item>"बीरबल ने चोर को पकड़ा"</item>
        <item>"बख्तर की परीक्षा"</item>
        <item>"प्रश्न के बदले प्रश्न"</item>
        <item>"सबसे बड़ी चीज"</item>
        <item>"बीरबल और तानसेन का विवाद"</item>
        <item>"बीरबल और लालची दुकानदार"</item>
        <item>"मूर्खों की सूची"</item>
        <item>"बीरबल तीन प्रश्न का उतर दो"</item>
        <item>"बीरबल का जन्म"</item>
        <item>"अकबर बीरबल का प्यार"</item>

        <item>"गधा कौन? "</item>
        <item>"राखपत और रखापत"</item>
        <item>"ऊँट की गर्दन क्यों मुडी है?"</item>
        <item>"किसकी दाढ़ी की आग"</item>
        <item>"मूर्खों से मिली बुद्धि"</item>
        <item>"तेली और कसाई"</item>
        <item>"किसकी नेमत"</item>
        <item>"ईश्वर अच्छा ही करता है"</item>
        <item>"अब तो आन पड़ी है"</item>
        <item>"अकबर बीरबल की नोकझोंक"</item>

        <item>"बादशाह की पहेली"</item>
        <item>"जीत किसकी"</item>
        <item>"बादशाह का सपना"</item>
        <item>"बीरबल की योग्यता"</item>
        <item>"जोरू का गुलाम "</item>
        <item>"कौन गधा तम्बाकू खाता है"</item>
        <item>"सबसे मुश्किल काम "</item>
        <item>"जितनी लम्बी चादर उतने ही पैर पसारो"</item>
        <item>"बीरबल और अंगूठी चोर"</item>
        <item>"सब लोग एक जैसा सोचते हैं"</item>

        <item>"साहूकार और ठग"</item>
        <item>"सबसे बड़ा हथियार"</item>
        <item>"तिनके का सहारा"</item>
        <item>"मोम का शेर"</item>
        <item>"बादशाह का गुस्सा"</item>
        <item>"कुँए का पानी"</item>
        <item>"आँख वाला अँधा"</item>
        <item>"भाई जैसा"</item>
        <item>"सब पर भारी बीरबल की चतुराई"</item>
        <item>"भक्तों के कृष्णा"</item>

        <item>"एक पेड़ है पर मालिक दो है "</item>
        <item>"राज्य के कौवों की गिनती"</item>
        <item>"पंडित जी"</item>
        <item>"बीरबल की पैनी नजर"</item>
        <item>"किसका अफसर"</item>
        <item>"कल, आज और कल"</item>
        <item>"आदमी एक पर रूप तीन"</item>
        <item>"मैं बडा या इंद्र ?"</item>
        <item>"बीरबल की खिचड़ी"</item>
        <item>"टेढा सवाल"</item>

        <item>"जूता कितने का पड़ा?"</item>
        <item>"अकबर बीरबल की पहली मुलाकात"</item>
        <item>"बीरबल कहां मिलेगा"</item>
        <item>"मासूम सज़ा"</item>
        <item>"जल्दी बुलाकर लाओ"</item>
        <item>"ईश्वर अच्छा ही करता है"</item>
        <item>"कौन किसका नौकर है "</item>
        <item>"लहरें गिनना"</item>
        <item>"सही और गलत के बीच का अंतर"</item>
        <item>"बुद्धिमानो से भी बुद्धिमान"</item>

        <item>"रेत से चीनी अलग करो"</item>
        <item>"सब बह जाएंगे"</item>
        <item>"छोटा बांस, बड़ा बांस"</item>
        <item>"आधी धूप आधी छावं"</item>
        <item>"खाने के बाद लेटना"</item>
        <item>"सारा जग बेईमान है!"</item>
        <item>"हरे रंग का घोड़ा"</item>
        <item>"पैसे की थैली किसकी"</item>
        <item>"कवि और धनवान आदमी"</item>
        <item>"तोता ना खाता है ना पीता है"</item>


    </array>

    <string name="testColour"></string>
    <array name="storiesData">
        <item>
            <p>"एक बार राजा अकबर
                के प्रदेश में चोरी हई। इस चोरी में एक चोर नें एक व्यापारी के घर से बहुत ही कीमती
                सामान चुरा लिया था। उस व्यापारी को इस बात पर तो पूरा विश्वास था कि चोर उसी के 10
                नौकरों में से कोई एक था पर वह यह नहीं जानता था की वह कौन है।\nयह जानने के लिए की चोर
                कौन
                है !
                वह
                व्यापारी
                बीरबल
                के पास गया और उसने

                बीरबल

                से मदद मांगी।

                बीरबल

                नें भी इस बात पर हाँ कर दिया और अपने सिपाहियों से कहा कि सभी 10 नौकरों को
                कारागार/जेल
                में डाल दिया जाये। यह सुनते ही उसी दिन सिपाहियों द्वारा सभी नौकरों को पकड़ लिया
                गया।

                बीरबल

                नें सबसे पुछा कि चोरी किसने किया है परन्तु किसी नें भी यह मानने को इंकार कर दिया
                की चोरी
                उसने किया है।\n

                बीरबल

                नें थोड़ी देर सोचा, और कुछ देर बाद वह दस समान लम्बाई की छड़ी ले कर आये और सभी चुने
                हुए
                लोगों को एक-एक छड़ी पकड़ा दिया। पर छड़ी पकडाते हुए

                बीरबल

                नें एक बात कहा ! उस इंसान की छड़ी 2 इंच बड़ी हो जाएगी जिस व्यक्ति नें यह चोरी की
                है। यह कह
                कर

                बीरबल

                चले गए और अपने सिपाहियों को निर्देश दिया की सुबह तक उनमें से किसी भी व्यक्ति को
                छोड़ा ना
                जाये।\nजब

                बीरबल

                नें सुबह सभी नौकरों की छड़ी को ध्यान से देखा तो पता चला उनमें से एक नौकर की छड़ी 2
                इंच
                छोटी थी। यह देकते ही

                बीरबल

                ने कहा ! यही है चोर।\nबाद में यह देख-कर उस व्यापारी नें

                बीरबल

                से प्रश् किया कि कैसे उन्हें पता चला की चोर वही है।

                बीरबल

                नें कहा कि चोर नें अपने छड़ी के 2 इंच बड़े हो जाने के डर से रात के समय ही अपने छड़ी
                को 2
                इंच छोटा कर दिया था। \n शिक्षा: \n सत्य कभी नहीं छुपता इसलिए जीवन में कभी भी झूट मत
                बोलो।"


            </p>

        </item>
        <item>"एक बार

            अकबर

            बादशाह ने एक कारीगर को बख्तर बंद लोहे का वस्त्र, जिसे फौजी युद्ध के अवसर पर धारण करते
            हैं बनाने का आदेश दिया। राजा के आदेशनुसार कुछ दिन के बाद कारीगर ने बख्तर बंद तैयार करके
            बादशाह के सामने हाजिर कर दिया।\nइसे बनाने में कारीगर ने कोई कसर बाकी नहीं रखी थी।

            अकबर

            बादशाह को वह लोहे का वस्त्र बहुत पंसद आया, लेकिन दूसरे ही क्षण उन्हें उसकी मजबूती पर शक
            होने लगा। उन्होेन वह वस्त्र एक टाट के पुतले को पहनाने की आज्ञा दी और तलवार लेकर स्वयं
            उसकी मजबूती की परीक्षा के लिए आगे बडे। जैसे ही

            अकबर

            ने उस बखतर बंद पर वार किया वह एक वार में ही फट गया। \n यह देख बादशाह क्रोधित हो उठे और
            बोले इतना कमजोर बख्तर….. अरे मूर्ख इसे हम बिना परखे किसी युद्ध में ले जाते तो इससे क्या
            बचाव होता ? जाओं दूसरा मजबूत बख्तर बनाकर लाओं मगर याद रहे वह भी इसकी तरह कमजोर हुआ तो
            तुम्हारी गरदन उडा दी जायेगीं |\n

            अकबर

            बादशाह का क्रोध पूर्ण हुक्म सुनकर कारीगर भयभीत हो गया लेकिन वह करता भी क्या, वह

            अकबर

            बादशाह को अदब से सलाम करके अपने घर वापस लौट आया। उसका उतरा चेहरा देखकर उसकी पत्नी ने
            कारण पूछा,\nतब कारीगर ने

            अकबर

            बादशाह की आज्ञा की बात बताते हुए कहा अब मेरी जान बचनी कठिन है। उसकी पत्नी बहुत चतुर थी,
            कहने लगी क्यो जरा सी बात पर भयभीत होते हो,

            बीरबल

            के पास जाकर बचने का कोई उपाय क्यों नही पूछते ? पत्नी की बात से प्रोत्साहित होकर कारीगर

            बीरबल

            के पास गया और सारी बातें बताकर प्राणदान की प्रार्थना की। \n

            बीरबल

            ने उसे ढांढस बनाते हुए कहा तुम

            अकबर

            बादशाह के यहाँ वह लोहे का बख्तर बनाकर ले जाना जब

            अकबर

            बादशाह काठ के पुतले को बख्तर पहनाने की आज्ञा दे तो उनसे कहना इसकी परीक्षा काठ के पुतले
            पर नहीं हो सकती मैं स्वयं इसको धारण कर लेता हूं, तब

            अकबर

            बादशाह अवश्य तुम्हारी प्रार्थना स्वीकार कर लेंगे किन्तु ध्यान रखना जैसे ही बख्तर पर
            तलवार चलाने के लिए वे या कोई और झपटे वैसे ही तुम एकाएक चिल्लाकर बडी भंयकर स्थिति उत्पन्न
            कर देना।\nताकि उसका हाथ कांप जायें और वह व्याकुल होकर दूर खडा हो जाए, यदि उपयुक्त कार्य
            भली भांति कर सके तो निष्चित ही तुमहारे प्राण बच जायेंगे।

            अकबर

            बादशाह के पूछने पर कारण यह बताना कि मेरे इस बख्तर को पहनने वाला काठ का पुतला तो होगा
            नहीं कुछ न कुछ शक्ति तो अवष्य रखता होगा फिर वह अपने प्रतिद्वंदी को अपने आस-पास ही क्यो
            फटकने देगा?\nऔर यदि कोई दुश्मन पास आ भी जाये तो बख्तरबंद पहनने वाले की शकी का कुछ न कुछ
            खौफ तो होगा ही और वह इस तरह आसानी से बख्तर तोड नही पायेगा।

            बीरबल

            की बताई हुई युक्ति कारीगर को समझ में आ गई। दो-तीन दिन बाद लोहे का दूसरा बख्तर बनाकर वह

            अकबर

            बादशाह के दरबार में गया।

            अकबर

            बादशाह ने बख्तर पुनः काठ के पुतले को पहनाने की आज्ञा दी।\nकारीगर ने

            बीरबल

            की बताई बात को देाहराकर

            अकबर

            से प्रार्थना की कि उसी के शारीर पर बख्तर की परीक्षा हो

            अकबर

            बादशाह ने उसकी प्रार्थना स्वीकार कर ली और एक चतुर सिपाही को होशियारी से लतवार चलाकर
            बख्तर की परीक्षा लेने की आज्ञा दी। सिपाही ने जैसे ही तलवार चलाने को उठाई वैसे ही बडे जोर
            से कडक कर कारीगर सिपाही की तरफ लपका सिपाही की तलवार उठी की उठी रह गई और वह भयभीत होकर
            दूर जाकर खडा हुआं\n

            अकबर

            बादशाह ने कारीगर से ऐसा करने का कारण पूछा कारीगर ने

            बीरबल

            के सिखाये अनुसार

            अकबर

            को जवाब दे दिया।

            अकबर

            बादशाह यह सुनकर बोले, कारीगर तुम्हारी बात तो ठीक हैं परन्तु सच सच बताओं तुम्हें यह सलाह
            किसने दी ? करीगर ने सच्ची बात भरे दरबार मे कह दी।

            बीरबल

            की चतुराई से

            अकबर

            बादशाह ओर सभी दरबारी अत्यधिक प्रसन्न हुए।"
        </item>
        <item>"एक दिन

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा, \"

            बीरबल

            , क्या तुम बता सकते हो कि मेरी पत्नी के हाथों में कितनी चुडीयाँ हैं\"?

            बीरबल

            ने कहा, \"हुज़ूर, माफ किजीये मुझे नहीं मालूम\". क्यों, तुम तो रोज़ ही मेरी पत्नी के हाथों
            को देखते हो तुम्हें पता होना चाहिये,

            अकबर

            ने गुस्से से कहा.\n

            बीरबल

            ने कहा, \"महाराज चलिये जरा बाग की तरफ चलते हैं\". वहाँ मैं आपको बताउँगा कि इस प्रश्न का
            उत्तर मुझे क्यों नहीं पता. और दोनो बाग की तरफ चल दिये. चलते-चलते वे बाग कि सीढीयों की
            तरफ बढे. अचानक

            बीरबल

            ने कहा, \"महारज, आप दिन में कई बार इन सिढीयों से चढते उतरते हैं, क्या आप बता सकते हैं कि
            ये कितनी सिढीयाँ हैं\".\nसुनकर

            अकबर

            केवल मुसकुराये और विषय बदल दिया."
        </item>
        <item>"एक दिन

            बीरबल

            दरबार में उपस्थित नहीं थे। ऐसे में

            बीरबल

            से जलने वाले सभी सभासद

            बीरबल

            के खिलाफ

            अकबर

            के कान भर रहे थे। अकसर ऐसा ही होता था, जब भी

            बीरबल

            दरबार में उपस्थित नहीं होते थे, तभी दरबारियों को मौका मिल जाता था। आज भी ऐसा ही मौका
            था।\nबादशाह के साले मुल्ला दो प्याजा की शह पाए कुछ सभासदों ने कहा-\"जहांपनाह ! आप वास्तव
            में

            बीरबल

            को आवश्यकता से अधिक मान देते हैं, हम लोगों से ज्यादा उन्हें चाहते हैं। आपने उन्हें बहुत
            सिर चढ़ा रखा है। जबकि जो काम वे करते हैं, वह हम भी कर सकते हैं। मगर आप हमें मौका ही नहीं
            देते।\"\nबादशाह को

            बीरबल

            की बुराई अच्छी नहीं लगती थी, अतः उन्होंने उन चारों की परीक्षा ली-\"देखो, आज

            बीरबल

            तो यहाँ हैं नहीं और मुझे अपने एक सवाल का जवाब चाहिए। यदि तुम लोगों ने मेरे प्रश्न का
            सही-सही जवाब नहीं दिया तो मैं तुम चारों को फांसी पर चढ़वा दूंगा।\" बादशाह की बात सुनकर
            वे चारों घबरा गए।\nउनमें से एक ने हिम्मत करके कहा-\"प्रश्न बताइए बादशाह सलामत ?\"
            \"संसार में सबसे बड़ी चीज क्या है ? और अच्छी तरह सोच-समझ कर जवाब देना वरना मैं कह चुका
            हूं कि तुम लोगों को फांसी पर चढ़वा दिया जाएगा।\" बादशाह

            अकबर

            ने कहा- \"अटपटे जवाब हरगिज नहीं चलेंगे। जवाब एक हो और बिलकुल सही हो।\" \"बादशाह सलामत ?
            हमें कुछ दिनों की मोहलत दी जाए।\" उन्होंने सलाह करके कहा।\n\"ठीक है, तुम लोगों को एक
            सप्ताह का समय देता हूं।\" बादशाह ने कहा।\nचारों दरबारी चले गए और दरबार से बाहर आकर सोचने
            लगे कि सबसे बड़ी चीज क्या हो सकती है ?\nएक दरबारी बोला-\"मेरी राय में तो अल्लाह से बड़ा
            कोई नहीं।\"\n\"अल्लाह कोई चीज नहीं है। कोई दूसरा उत्तर सोचो।\" दूसरा बोला।\n\"सबसे बड़ी
            चीज है भूख जो आदमी से कुछ भी करवा देती है।\" तीसरे ने कहा।\n\"नहीं…नहीं, भूख भी बरदाश्त
            की जा सकती है।\"\n\"फिर क्या है सबसे बड़ी चीज ?\" छः दिन बीत गए लेकिन उन्हें कोई उत्तर
            नहीं सूझा। हार कर वे चारों

            बीरबल

            के पास पहुँचे और उसे पूरी घटना कह सुनाई, साथ ही हाथ जोड़कर विनती की कि प्रश्न का उत्तर
            बता दें।\n

            बीरबल

            ने मुस्कराकर कहा-\"मैं तुम्हारे प्रश्न का उत्तर दूंगा, लेकिन मेरी एक शर्त है।\" \"हमें
            आपकी हजार शर्तें मंजूर हैं।\" चारों ने एक स्वर में कहा-\"बस आप हमें इस प्रश्न का उत्तर
            बताकर हमारी जान बख्शी करवाएं। बताइए आपकी क्या शर्त है ?\" \"तुम में से दो अपने कन्धों पर
            मेरी चारपाई रखकर दरबार तक ले चलोगे। एक मेरा हुक्का पकड़ेगा, एक मेरे जूते लेकर चलेगा।\"

            बीरबल

            ने अपनी शर्त बताते हुए कहा।\nयह सुनते ही वे चारों सन्नाटे में आ गए। उन्हें लगा मानो

            बीरबल

            ने उनके गाल पर कसकर तमाचा मार दिया हो। मगर वे कुछ बोले नहीं। अगर मौत का खौफ न होता तो वे

            बीरबल

            को मुंहतोड़ जवाब देते, मगर इस समय मजबूर थे, अतः तुरन्त राजी हो गए।\nदो ने अपने कन्धों पर

            बीरबल

            की चारपाई उठाई, तीसरे ने उनका हुक्का और चौथा जूते लेकर चल दिया। रास्ते में लोग आश्चर्य
            से उन्हें देख रहे थे। दरबार में बादशाह ने भी यह मंजर देखा और वह मौजूद दरबारियों ने भी।
            कोई कुछ न समझ सका। तभी

            बीरबल

            बोले-\"महाराज ? दुनिया में सबसे बड़ी चीज है-गरज। अपनी गरज से ये पालकी यहां तक उठाकर लाए
            हैं।\" बादशाह मुस्कराकर रह गए। वे चारों सिर झुकाकर एक ओर खड़े हो गए।"
        </item>
        <item>"तानसेन और

            बीरबल

            में किसी बात को लेकर विवाद हो गया। दोनों ही अपनी-अपनी बात पर अटल थे। हल निकलता न देख
            दोनों बादशाह की शरण में गए। बादशाह

            अकबर

            को अपने दोनों रत्न प्रिय थे। वे किसी को भी नाराज नहीं करना चाहते थे, अतः उन्होंने स्वयं
            फैसला न देकर किसी और से फैसला कराने की सलाह दी।\n\"हुजूर, जब आपने किसी और से फैसला कराने
            को कहा है तो यह भी बता दें कि हम किस गणमान्य व्यक्ति से अपना फैसला करवाएं ?\"

            बीरबल

            ने पूछा।\n\"तुम लोग महाराणा प्रताप से मिलो, मुझे यकीन है कि वे इस मामले में तुम्हारी मदद
            जरूर करेंगे।\" बादशाह

            अकबर

            ने जवाब दिया।\n

            अकबर

            की सलाह पर तानसेन और

            बीरबल

            महाराणा प्रताप से मिले और अपना-अपना पक्ष रखा। दोनों की बातें सुनकर महाराणा प्रताप कुछ
            सोचने लगे, तभी तानसेन ने मधुर रागिनी सुनानी शुरू कर दी। महाराणा मदहोश होने लगे। जब

            बीरबल

            ने देखा कि तानसेन अपनी रागिनी से महाराणा को अपने पक्ष में कर रहा है तो उससे रहा न गया,
            तुरन्त बोला—\"महाराणाजी, अब मैं आपको एक सच्ची बात बताने जा रहा हूं, जब हम दोनों आपके पास
            आ रहे थे तो मैंने पुष्कर जी में जाकर प्रार्थना की थी कि मेरा पक्ष सही होगा तो सौ गाय दान
            करूंगा; और मियां तानसेन जी ने प्रार्थना कर यह मन्नत मांगी कि यदि वह सही होंगे तो सौ
            गायों की कुर्बानी देंगे। महाराणा जी अब सौ गायों की जिंदगी आपके हाथों में है।\"\n

            बीरबल

            की यह बात सुनकर महाराणा चौंक गए। भला एक हिंदू शासक होकर गो हत्या के बारे में सोच कैसे
            सकते थे। उन्होंने तुरन्त

            बीरबल

            के पक्ष को सही बताया।\nजब बादशाह

            अकबर

            को यह बात पता चली तो वह बहुत हंसे।"
        </item>
        <item>"एक बार

            बीरबल

            को शहर के लोगों ने आकर एक लालची बर्तनों के दूकानदार के बारे में शिकायत की कि वह बहुत
            लालची है | उसे सबक सिखाओ | यह सुनकर

            बीरबल

            दुकानदार के पास गए और वहां से तीन बड़े-बड़े पतीले खरीद लाए | कुछ दिन के बाद वह एक बहुत
            छोटी-सी पतीली लेकर लालची दुकानदार के पास पहुंचे और बोले,\n\"यह आपके बड़े पतीले ने बच्चा
            दिया, कृपया इसे रख लें |\" दूकानदार बहुत खुश हुआ और ख़ुशी-ख़ुशी छोटी पतीली ले ली | कुछ दिन
            के बाद

            बीरबल

            एक बड़ा पतीला लेकर दूकानदार के पास गए और बोले, \"मुझे यह पतीली पसंद नहीं आई, आप मेरे पैसे
            मुझे वापस कर दीजिये |\"दुकानदार बोला, \"लेकिन यह तो सिर्फ एक ही है, जबकि मैंने तुम्हें
            तीन पतीले दिए थे |\"\n

            बीरबल

            ने कहा, \"जी, असल में दो पतिलों कि मृत्यु हो गई है \" दुकानदार ने जवाब दिया, \"जाओ-जाओ
            क्यों बेवक़ूफ़ बनाते हो ? क्या पतिलों कि मृत्यु होती हैं ?\"

            बीरबल

            ने जवाब दिया, \" क्यों नहीं, जब पतिलों के बच्चे पैदा हो सकते हैं, तो मृत्यु भी हो सकती
            है |\"\nदुकानदार को

            बीरबल

            के पैसे वापस करने पड़े | और दुकानदार को \"सेर का सवा सैर\" भी मिल गया |

            बीरबल

            कि होशियारी का कोई जवाब नहीं |"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            घुड़सवारी के इतने शौकीन थे कि पसंद आने पर घोड़े का मुंहमांगा दाम देने को तैयार रहते थे।
            दूर-दराज के मुल्कों, जैसे अरब, पर्शिया आदि से घोड़ों के विक्रेता मजबूत व आकर्षक घोड़े
            लेकर दरबार में आया करते थे। बादशाह अपने व्यक्तिगत इस्तेमाल के लिए चुने गए घोड़े की अच्छी
            कीमत दिया करते थे। जो घोड़े बादशाह की रुचि के नहीं होते थे उन्हें सेना के लिए खरीद लिया
            जाता था।\n

            अकबर

            के दरबार में घोड़े के विक्रेताओं का अच्छा व्यापार होता था।\nएक दिन घोड़ों का एक नया
            विक्रेता दरबार में आया। अन्य व्यापारी भी उसे नहीं जानते थे। उसने दो बेहद आकर्षक घोड़े
            बादशाह को बेचे और कहा कि वह ठीक ऐसे ही सौ घोड़े और लाकर दे सकता है, बशर्ते उसे आधी कीमत
            पेशगी दे दी जाए।\nबादशाह को चूंकि घोड़े बहुत पसंद आए थे, सो वैसे ही सौ और घोड़े लेने का
            तुरंत मन बना लिया।\nबादशाह ने अपने खजांची को बुलाकर व्यापारी को आधी रकम अदा करने को कहा।
            खजांची उस व्यापारी को लेकर खजाने की ओर चल दिया। लेकिन किसी को भी यह उचित नहीं लगा कि
            बादशाह ने एक अनजान व्यापारी को इतनी बड़ी रकम बतौर पेशगी दे दी। लेकिन विरोध जताने की
            हिम्मत किसी के पास न थी।\nसभी चाहते थे कि

            बीरबल

            यह मामला उठाए।\n

            बीरबल

            भी इस सौदे से खुश न था। वह बोला, \"हुजूर ! कल मुझे आपने शहर भर के मूर्खों की सूची बनाने
            को कहा था। मुझे खेद है कि उस सूची में आपका नाम सबसे ऊपर है।\"\nबादशाह

            अकबर

            का चेहरा मारे गुस्से के सुर्ख हो गया। उन्हें लगा कि

            बीरबल

            ने भरे दरबार में विदेशी मेहमानों के सामने उनका अपमान किया है।\nगुस्से से भरे बादशाह
            चिल्लाए, \"तुम्हारी हिम्मत कैसे हुई हमें मूर्ख बताने की ?\"\n\"क्षमा करें बादशाह
            सलामत।\"

            बीरबल

            अपना सिर झुकाते हुए सम्मानित लहजे में बोला आप चाहें तो मेरा सर कलम करवा दें, यदि आप के
            कहने पर तैयार की गई मूर्खों की फेहरिस्त में आपका नाम सबसे ऊपर रखना आपको गलत
            लगे।\"\nदरबार में ऐसा सन्नाटा छा गया कि सुई गिरे तो आवाज सुनाई दे जाए।\nअब बादशाह

            अकबर

            अपना सीधा हाथ उठाए, तर्जनी को

            बीरबल

            की ओर ताने आगे बढ़े। दरबार में मौजूद सभी लोगों की सांस जैसे थम सी गई थी। उत्सुक्ता व
            उत्तेजना सभी के चेहरों पर नृत्य कर रही थी। उन्हें लगा कि बादशाह सलामत

            बीरबल

            का सिर धड़ से अलग कर देंगे। इससे पहले किसी की इतनी हिम्मत न हुई थी कि बादशाह को मूर्ख
            कहे।\nलेकिन बादशाह ने अपना हाथ

            बीरबल

            के कंधे पर रख दिया। वह कारण जानना चाहते थे।

            बीरबल

            समझ गया कि बादशाह क्या चाहते हैं। वह बोला, \"आपने घोड़ों के ऐसे व्यापारी को बिना
            सोचे-समझे एक मोटी रकम पेशगी दे दी, जिसका अता-पता भी कोई नहीं जानता। वह आपको धोखा भी दे
            सकता है। इसलिए मूर्खों की सूची में आपका नाम सबसे ऊपर है। हो सकता है कि अब वह व्यापारी
            वापस ही न लौटे। वह किसी अन्य देश में जाकर बस जाएगा और आपको ढूढ़े नहीं मिलेगा। किसी से
            कोई भी सौदा करने के पूर्व उसके बारे में जानकारी तो होनी ही चाहिए। उस व्यापारी ने आपको
            मात्र दो घोड़े बेचे और आप इतने मोहित हो गए कि मोटी रकम बिना उसको जाने-पहचाने ही दे दी।
            यही कारण है बस।\"\n\"तुरंत खजाने में जाओ और रकम की अदायगी रुकवा दो।\"

            अकबर

            ने तुरंत अपने एक सेवक को दौड़ाया।\n

            बीरबल

            बोला, \"अब आपका नाम उस सूची में नहीं रहेगा।\"\nबादशाह

            अकबर

            कुछ क्षण तो

            बीरबल

            को घूरते रहे, फिर अपनी दृष्टि दरबारियों पर केन्द्रित कर ठहाका लगाकर हंस पड़े। सभी लोगों
            ने राहत की सांस ली कि बादशाह को अपनी गलती का अहसास हो गया था। हंसी में दरबारियों ने भी
            साथ दिया और

            बीरबल

            की चतुराई की एक स्वर से प्रशंसा की।"
        </item>
        <item>"

            बीरबल

            , राजा

            अकबर

            के बहुत प्रिय थे। वह अपने बहुत सारे निर्णय

            बीरबल

            की चालाकी और बुद्धिमानी के बल पर सभा में लेते थे। यह देख कर कुछ दरबारीयों के मन में

            बीरबल

            के प्रति घृणा जागृत हो गयी। उन दरबारियों नें मिल कर

            बीरबल

            को बादशाह

            अकबर

            के सामने निचा दिखने के लिए एक योजना बनाया।\nएक दिन भरी सभा में उन दरबारियों नें

            अकबर

            के समक्ष कहा कि अगर

            बीरबल

            हमारे 3 प्रश्नों का उत्तर दे देंगे तो हम मान जायेंगे की

            बीरबल

            से बुद्धिमान कोई नहीं।

            बीरबल

            की बुद्धि की परीक्षा लेने के लिए बादशाह

            अकबर

            हमेशा तईयार खड़े रहते थे। यह बात सुनते ही राजा

            अकबर

            नें हाँ कर दिया।\n3 प्रश्न कुछ इस प्रकार के थे –\nप्रश्न 1: असमान में कितने तारे
            हैं?\nप्रश्न 2: इस धरती का केंद्र कहाँ है?\nप्रश्न 3: इस पृथ्वी में कितने पुरुष और महिला
            हैं?\nयह सुनते ही

            अकबर

            ने तुरंत

            बीरबल

            से कहा! अगर तुम इन प्रश्नों के उत्तर नहीं दे पाओगे तो तुम्हे अपने मुख्यमंत्री के पद को
            त्यागना पड़ेगा।\nपहले प्रश्न के उत्तर के लिए,

            बीरबल

            एक घने बालों वाले भेड़ को कर आये और कहने लगे की जितने बाल इस भेड़ के शरीर में हैं उतने ही
            तारे आसमान में हैं। अगर मेरे दरबारी मित्र इस भेड़ के सभी बाल गिनना चाहें तो गिन सकते
            हैं।\nदुसरे प्रश्न के उत्तर के लिए,

            बीरबल

            जमीन पर कुछ रेखाएं खीचने लगे और कुछ देर बाद उन्होंने एक लोहे की छड़ी को गाड़ दिया और कहा
            यह है धरती का केंद्र बिंदु। अगर मेरे दरबारी दोस्त मापना चाहते हैं तो स्वयं माप सकते
            हैं।\nतीसरे सवाल के उत्तर में

            बीरबल

            बोले, वैसे तो यह बताना बहुत ही मुश्किल है कि इस दुनिया में पुरुष कितने हैं और महिलाएं
            कितनी हैं क्योंकि इस दुनिया में कुछ ऐसे लोग भी हैं जिनको उस गणना में नहीं जोड़ा जा सकता
            जैसे की हमारे यह दरबारी मित्र। अगर इस प्रकार के लोगों को हम मार डालें तो हमें गणना करने
            में भी आसानी होगी।\nयह सुनते ही सभी दरबारियों नें सर निचे कर लिया और कहा !

            बीरबल

            , तुमसे चालक और बुद्धिमान कोई नहीं\nशिक्षा:\nसफलता प्राप्त करने का कोई न कोई रास्ता जरूर
            होता है बस अपनी बातों पर दृढ़ संकल्प रखना जरूरी है।"
        </item>
        <item>"जब महेश दास जवान हुआ तो वह अपना भाग्य आजमाने राजा

            बीरबल

            के पास गया. उसके पास राजा द्वारा दी गई अंगूठी भी थी जो उसने कुछ समय पहले राजा से प्राप्त
            की थी. वह अपनी माँ का आशीर्वाद लेकर भारत की नई राजधानी – फतैपुर सीकरी की तरफ़ चल
            दिया.\nभारत की नई राजधानी को देख कर महेश दास हतप्रभ था. वह भीड़-भाड़ से बचते हुए लाल
            दीवारों वाले महल की तरफ़ चल दिया. महल का द्वार बहुत बड़ा और कीमती पत्थरों से सजा हुआ था,
            ऐसा दरवाजा महेश दास ने कभी सपनों में भी नहीं देखा था. उसने जैसे ही महल में प्रवेश करना
            चाहा तभी रौबदार मूछों वाले दरबान ने अपना भाला हवा में लहराया.\n\"तुम्हें क्या लगता है,
            कि तुम कहाँ प्रवेश कर रहे हो\"? पहरेदार ने कड़कती आवाज़ में पूछा. महाशय, मैं महाराज से
            मिलने आया हूँ, नम्रता से महेश ने उत्तर दिया. \" अच्छा! तो महाराज तुम्हारी प्रतीक्षा कर
            रहे हैं, कि तुम कब आओगे\"? दरबान ने हँसते हुए पूछा. महेश मुस्कुराया और बोला, \" बिल्कुल
            महाशय, और देखो मैं आ गया हूँ\". और हाँ, \" तुम बेशक बहुत बहादुर और वीर होंगे किंतु तुम
            मुझे महल में जाने से रोक कर अपनी जान को खतरे में दाल रहे हो\". सुनकर दरबान सहम गया पर
            फ़िर भी हिम्मत कर के बोला, \"तुम ऐसा क्यों कहा रहे हो\"? तुम्हें पता है इस बात के लिए मैं
            तुम्हारा सिर कलम कर सकता हूँ. लेकिन महेश हार माने वालों में से नहीं था, उसने झट से
            महाराज कि अंगूठी दरबान को दिखाई.\nअब महाराज कि अंगूठी को न पहचानने कि हिम्मत दरबान में
            नहीं थी. और ना चाहते हुए भी उसे महेश अंदर आने कि इजाज़त देनी पड़ी. हालांकि वह उसे नहीं
            जाने देना चाहता था इसलिए वह महेश से बोला ठीक है तुम अन्दर जा सकते हो लेकिन मेरी एक शर्त
            है. वो क्या, महेश ने आश्चर्य से पूछा. दरबान बोला, \"तुम्हें महाराज जो भी ईनाम देंगे उसका
            आधा हिस्सा तुम मुझे दोगे\". महेश ने एक पल सोचा और फ़िर मुस्कुराकर बोला ठीक है, मुझे मंजूर
            है.\nऔर इस प्रकार महेश ने महल के अन्दर प्रवेश किया, अन्दर उसने देखा महाराजा

            अकबर

            सोने के सिंहासन पर विराजमान हैं. धीरे-धीरे महेश

            अकबर

            के बिल्कुल करीब पहुँच गया और

            अकबर

            को झुक कर सलाम किया और कहा – आपकी कीर्ति सारे संसार में फैले.\n

            अकबर

            मुस्कुराया और कहा, \"तुम्हे क्या चाहिए, कौन हो तुम\"? महेश अपने पंजों पर उचकते हुए कहा
            महाराज मैं यहाँ आपकी सेवा में आया हूँ. और यह कहते हुए महेश ने राजा कि दी हुई अंगूठी राजा
            के सामने रख दी. ओहो! यादा आया, तुम महेश दास हो है ना. जी महाराज मैं वही महेश हूँ.\nबोलो
            महेश तुम्हें क्या चाहिए? महाराज मैं चाहता हूँ कि आप मुझे सौ कोडे मारिये. यह क्या कहा रहे
            हो महेश? रजा ने चौंकते हुए कहा. मैं ऐसा आदेश कैसे दे सकता हूँ जब तुमने कोई अपराध ही नहीं
            किया. महेश ने नम्रता से उत्तर दिया,\" नहीं महाराज, मुझे तो सौ कोडे ही मारिये\". अब ना
            चाहते हुए भी

            अकबर

            को सौ कोडे मारने का आदेश देना ही पड़ा.\nजल्लाद ने कोडे मारने शुरू किए – एक, दो, तीन, चार,
            . . . . . . . . . . . पचास. बस महाराज बस, महेश ने दर्द से करते हुए कहा. क्यों क्या हुआ
            महेश दर्द हो रहा है क्या? नहीं महाराज ऐसी कोई बात नहीं है. मैं तो केवल अपना वादा पूरा
            करना चाहता हूँ. कैसा वादा महेश? महाराज जब मैं महल में प्रवेश कर रहा था तो दरबान ने मुझे
            इस शर्त पर अन्दर आने दिया कि मुझे जो भी उपहार प्राप्त होगा उसका आधा हिस्सा मैं दरबान को
            दूँगा. अपने हिस्से के पचास कोडे तो मैं खा चुका अब उस दरबान को भी उसका हिस्सा मिलना
            चाहिए. यह सुन कर सभी दरबारी हंसने लगे.\nदरबान को बुलाया गया और उसको पचास कोडे लगाये गए.
            रजा ने महेश से कहा,\"तुम बिल्कुल ही वेसे ही बहादुर और निडर हो जैसे बचपन में थे\". मैं
            अपने दरबार में से भ्रष्ट कर्मचारियों को पकड़ना चाहता था जिसके लिए मैंने बहुत से उपाय किए
            किंतु कोई भी काम नहीं आया. लेकिन यह काम तुमने जरा सी देर में ही कर दिया. तुम्हारी इसी
            बुद्धिमानी कि वजह से आज से तुम

            बीरबल

            कहालोगे. और तुम मेरे मुख्य सलाहकार नियुक्त किए जाते हो.\nऔर इस तरह

            बीरबल

            का जन्म हुआ."
        </item>
        <item>"एक बार बादशाह

            अकबर

            और

            बीरबल

            के बीच मतभेद हो गया । बादशाह ने उन्हें दीवानीे से निकाल दिया। बीबरल चले गये कुछ दिनों
            बाद बादशाह को अपनी गलती का एहसास हुआ तो उन्होंने

            बीरबल

            को बुलाया तब पता चला कि

            बीरबल

            तो घर-बार छोड कर कही चले गये है।\nबादशाह ने उनकी खोज करायी मगर वे नही मिले अंत में
            बादशाह ने ऐलान कराया कि जो व्यक्ति पांच सवालों के सही जवाब देगा उसे दिवान बनाया जाएगा।
            बहुत से लेाग आये मगर कोई भी दरबार की ओर से पूछे गये सवालों के जवाब न दे सका आखरी में एक
            मसखरा सा बुढा आया, उसकी परीक्षा शुरू हुई-\n पहला सवाल, शरीर का पहला गुण क्या है ? उत्तर
            में उसने कहा – आरोग्यता दुसरा सवाल सबसे बडकर शस्त्र क्या है ? उत्तर – बुद्धि ही सबसे
            श्रेष्ठ शस्त्र है। तीसरा सवाल अगर चीनी और रेत मिल जाये तो जल में डालने के अलावा उनको
            अलग-अलग करने का क्या उपाया है? उत्तर – उनको प्रथ्वी पर फैला दिया जाये, चीनी को चीटियां
            उठा ले जायेगी और रेत पड़ी रह जायेगी।\n चौथ सवाल क्या तुम समुद्र का पानी पी सकोगे ? उत्तर
            – आप समुद्र में जाने वाली सब नदियों का पानी उसमे जाना बंद कर दें तो मैं पी सकता हूं
            पांचवा सवाल, बिना आग के आदमी और किससे जलता है ? उत्तर – चिंता से\nऐसे उत्तर सुनकर सभी
            लोग आश्चर्यचकित रह गये और उसकी प्रशंसा करने लगे ,अब एक सवाल का जवाब और दो बादशाह ने कहा-

            बीरबल

            कहां है ? उत्तर – आपके सामने, कहकर

            बीरबल

            ने अपना मस्करा वेश उतार दिया।\nउसे देखकर बादशाह बेंहद खुश हुए और सिहासन से उठकर उसे गले
            से लगा लिया। ओह

            बीरबल

            तुम कहां चले गये थे, अब मुझसे कभी मत रूठना। उनका मिलन देखकर सभी दरबारी भावुक हो उठें।
            ऐसा था

            अकबर


            बीरबल

            का प्यार।"
        </item>
        <item>"एक बार

            अकबर

            अपने दो बेटों के साथ नदी के किनारे गये. साथ में

            बीरबल

            भी थे. दोनों बटों ने अपने कपडे उतारे और नदी मे नहाने उतर गये.

            बीरबल

            को उन्होंने अपने कपडों की रखवाली करने के लिये कहा.\n

            बीरबल

            नदी किनारे बैठ कर उन दोनों के आने का इंतज़ार करने लगे. कपडे उन्होंने अपने कन्धों पर रखे
            हुए थे.

            बीरबल

            को इस अवस्था में खडे देख

            अकबर

            के मन में शरारत सूझी. उन्होंने

            बीरबल

            को कहा, \"

            बीरबल

            तुम्हे देख कर ऐसा लग रह है जैसे धोबी का गधा कपडे लाद कर खडा हो\".\n

            बीरबल

            ने झट से जवाब दिया, \" महराज धोबी के गधे के पास केवल एक गधे का ही बोझ होता है किंतु मेरे
            पास तो तीन-तीन गधों का बोझ है\".\nमहाराजा

            अकबर

            निरूत्तर हो गए."
        </item>
        <item>"एक बार दिल्ली दरबार में बैठे हुए बादशाह

            अकबर

            ने अपने नवरत्नों से पूछा \"भई, यह बताओ सबसे बडा पट यानी शहर कौनसा हैं।\" पहले नवरत्न ने
            कहा \"सोनीपत\"। दूसरा नवरत्न -\"हुजूर, पानीपत सबसे बडा पत हैं। तीसरे नवरत्न ने लम्बी
            हांकी \"नहीं जनाब, दलपत से बडा पत और कोई दूसरा नहीं हैं।\nचौथे नवरत्न ने अपना राग अलापा
            \"सबसे बडा पत तो दिल्लीपत यानी दिल्ली शहर हैं।

            बीरबल

            चुपचाप बैठे हुए सारी बातें सुन रहे थे।

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से कहा तुम भी कुछ बोलो।

            बीरबल

            ने कहा \"सबसे बडा पत हैं \"राखपत\" और दूसरा बडा पत हैं \"रखापत\"।\"

            अकबर

            ने पूछा \"

            बीरबल

            हमने सोनीपत, पानीपत दलपत और दिल्लीपत सब पत सुन रखे हैं। पर राखपत, रखापत किस शहर के नाम
            हैं।\n

            बीरबल

            बोले \"हुजूर राखपत का मतलब हैं मैं आपके रखूं और राकह्पत का मतलब हैं आप मेरी बात रखो। यह
            मेलजोल और प्रेमभाव जिस पत में नहीं है उस पत का क्या मतलब हैं। प्रेमभाव हैं तो जंगल में
            भी मंगल हैं और प्रेमभाव नहीं तो नगर भी नरक का द्वार हैं।\n

            अकबर


            बीरबल

            की बातों को सुनकर बहुत खुश हुए और उन्हें कई इनामों से नवाजा।"
        </item>
        <item>"

            अकबर


            बीरबल

            की हाज़िर जवाबी के बडे कायल थे. एक दिन दरबार में खुश होकर उन्होंने

            बीरबल

            को कुछ पुरस्कार देने की घोषणा की. लेकिन बहुत दिन गुजरने के बाद भी

            बीरबल

            को धनराशि (पुरस्कार) प्राप्त नहीं हुई.

            बीरबल

            बडी ही उलझन में थे कि महारज को याद दिलायें तो कैसे?\nएक दिन महारजा

            अकबर

            यमुना नदी के किनारे शाम की सैर पर निकले.

            बीरबल

            उनके साथ था.

            अकबर

            ने वहाँ एक ऊँट को घुमते देखा.

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा, \"

            बीरबल

            बताओ, ऊँट की गर्दन मुडी क्यों होती है\"?\n

            बीरबल

            ने सोचा महाराज को उनका वादा याद दिलाने का यह सही समय है. उन्होंने जवाब दिया – महाराज यह
            ऊँट किसी से वादा करके भूल गया है, जिसके कारण ऊँट की गर्दन मुड गयी है. महाराज, कहते हैं
            कि जो भी अपना वादा भूल जाता है तो भगवान उनकी गर्दन ऊँट की तरह मोड देता है. यह एक तरह की
            सजा है.\nतभी

            अकबर

            को ध्यान आता है कि वो भी तो

            बीरबल

            से किया अपना एक वादा भूल गये हैं. उन्होंने

            बीरबल

            से जल्दी से महल में चलने के लिये कहा. और महल में पहुँचते ही सबसे पहले

            बीरबल

            को पुरस्कार की धनराशी उसे सौंप दी, और बोले मेरी गर्दन तो ऊँट की तरह नहीं मुडेगी

            बीरबल

            . और यह कहकर

            अकबर

            अपनी हँसी नहीं रोक पाए.\nऔर इस तरह

            बीरबल

            ने अपनी चतुराई से बिना माँगे अपना पुरस्कार राजा से प्राप्त किया."
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            की यह आदत थी कि वह अपने दरबारियों से तरह-तरह के प्रश्न किया करते थे। एक दिन बादशाह ने
            दरबारियों से प्रश्न किया- \"अगर सबकी दाढी में आग लग जाए, जिसमें मैं भी शामिल हूं तो पहले
            आप किसकी दाढी की आग बुझायेंगे?\" \n"हुजूर की दाढी की। \"सभी सभासद एक साथ बोल पड़े।मगर

            बीरबल

            ने कहा - \"हुजूर, सबसे पहले मैं अपनी दाढी की आग बुझाऊंगा, फिर किसी और की दाढी की ओर
            देखूंगा।\"\n

            बीरबल

            के उत्तर से बादशाह बहुत खुश हुए और बोले- \"मुझे खुश करने के उद्देश्य से आप सब लोग झूठ
            बोल रहे थे। सच बात तो यह है कि हर आदमी पहले अपने बारे में सोचता है।"
        </item>
        <item>"सम्राट

            अकबर

            कभी जरूरत से, कभी मनोरंजन के लिए

            बीरबल

            से कठिन प्रश्न करता। एक दिन बादशाह ने पूछा- \"तुम्हें तीक्ष्ण बुद्धि कहां से मिली?\"

            बीरबल

            - \"जहांपनाह, यह मुझे मूर्खों से मिली है!\"\nप्रश्न जितना सरल, उत्तर उतना ही ज्यादा उलझन
            और चक्कर में डालने वाला, हैरान करने वाला! मूर्ख के पास तो बुद्धि होती ही नहीं, बुद्धि
            होती तो वे मूर्ख क्यों कहलाते। और जो चीज जिसके पास में नहीं है, उसे वे कैसे दूसरे को दे
            सकते हैं? अत:

            अकबर

            से रहा नहीं गया। बादशाह

            अकबर

            ने पूछा- \"मूर्खों से?\"\n

            बीरबल

            - \"हां! मूर्खों से।\" जिस आचरण और व्यवहार के कारण आदमी मूर्ख कहलाता है, मैं उनसे बचता
            रहा।इससे मेरा बुद्धिमान बनने का रास्ता साफ होता गया।"
        </item>
        <item>"एक दिन

            अकबर

            बादशाह दरबार में बैठे हुए थे। उस वक्त एक तेली और कसाई आपस में लड़ते-लड़ते वहां आए।

            बीरबल

            ने पूछा-\"तुम दोनों में से शिकायत लेकर कौन आया है?\"तेली ने कहा-\"मैं प्रतिवादी हूँ।\"

            बीरबल

            ने उन दोनों से लड़ाई का कारण पूछा।तेली बोला-\"महाराज! मैं अपनी दुकान पर बैठा हुआ हिसाब
            लिख रहा था कि इतने में कसाई ने मरे पास आकर तेल मांगा। मैंने अपना काम छोड़कर इसको तेल दे
            दिया और फिर अपना काम करने लगा। थोड़ी देर में आंख उठाकर देखता हूँ कि मेरी पैसों की थैली
            गायब है। मुझको इस कसाई पर संदेह हुआ। मैं उसी समय दौड़ता हुआ इसके पास गया और इसके पास वह
            थैली देखी। परन्तु जब मैंने वह थैली मांगी तो इसने देने से इंकार कर दिया और कहा कि यह तो
            मेरी है। सच-सच कहता हूँ, इसमें कुछ भी झूठा नहीं है और परमेश्वर साक्षी है। अब आप न्याय
            करके मेरी थैली मुझको दिलवाएं।\"जब तेली अपना हाल सुना चुका, तब कसाई कहने लगा-\"हुजूर! मैं
            अपनी दुकान पर बैठा हुआ बिक्री के पैसे गिन रहा था कि इतने में ही यह तेली रोज की तरह तेल
            बेचने आया। इसकी दुकान मेरे घर से चार-पांच घरों के फासले पर है। जिस समय यह मेरे पास आया,
            उस वक्त पैसों की थैली मेरे सामने रखी हुई थी। इसके जाने के बाद मैंने देखा तो थैली नहीं
            मिली। मैंने दौड़कर इसे पकड़ लिया और अपनी थैली इससे छीन ली। मैंने अपना हाल सच-सच कहा है।
            इसमें कुछ भी झूठ हो तो खुदा साक्षी है, सरकार हमारा न्याय कीजिए।\"

            बीरबल

            ने दोनों की बातें सुनकर उनको दूसरे दिन आने का हुक्म दिया और पैसों की थैली अपने पास रख
            ली। उनके चले जाने के पश्चात्

            बीरबल

            ने उस थैली में से पैसे निकाल कर धुलवाए तो उनमें तेल का अंश बिल्कुल न दिखाई दिया बल्कि एक
            प्रकार की गंध आई, जिससे उसको निश्चय हो गया कि यह पैसे कसाई के हैं।दूसरे दिन ठीक वक्त पर
            वादी और प्रतिवादी दोनों आ पहुंचे।

            बीरबल

            ने उन्हें अपना फैसला बता दिया तो तेली चीखने-चिल्लाने लगा। पर जब

            बीरबल

            ने उसे कोड़े लगाने की आज्ञा दी तो वह अपना कसूर मान गया।

            बीरबल

            ने थैली कसाई को दे दी और तेली को उचित दंड देकर विदा किया।"
        </item>
        <item>" बादशाह

            अकबर

            प्राय: भेष बदलकर सैर के लिए निकला करते थे। एक दिन वह

            बीरबल

            के साथ भेष बदलकर शहर से बाहर एक गांव में पहुंचे। वहां बादशाह ने. देखा कि एक कुत्ता रोटी
            के टुकड़े को, जो कई दिनों की हो जाने की वजह से सूख कर काली पड़ गई थी, चबा-चबाकर खा रहा था।
            अचानक बादशाह को दिल्लगी करने की सूझी। वह बोले- \"

            बीरबल

            ! देखा, वह कुत्ता काली को खा रहा है। \n"काली\"

            बीरबल

            की मां का नाम था। वह समझ गये कि आलमपनाह दिल्लगी कर रहे हैं। किन्तु इस भावना को दबाकर वे
            तुरन्त बोले- \"आलमपनाह, उनके लिए वही जिन्दगी और नेमत हैं।\"नेमत बादशाह की मां का नाम था।

            बीरबल

            के जवाब को सुनकर बादशाह को चुप हो जाना पड़ा।"
        </item>
        <item>"

            बीरबल

            एक ईमानदार तथा धर्म-प्रिय व्यक्ति था। वह प्रतिदिन ईश्वर की आराधना बिना नागा किया करता
            था। इससे उसे नैतिक व मानसिक बल प्राप्त होता था। वह अक्सर कहा करता था कि \"ईश्वर जो कुछ
            भी करता है मनुष्य के भले के लिए ही करता है। कभी-कभी हमें ऐसा लगता है कि ईश्वर हम पर
            कृपादृष्टि नहीं रखता, लेकिन ऐसा होता नहीं। कभी-कभी तो उसके वरदान को भी लोग शाप समझने की
            भूल कर बैठते हैं। वह हमको थोड़ी पीड़ा इसलिए देता है ताकि बड़ी पीड़ा से बच सकें।\"\nएक
            दरबारी को

            बीरबल

            की ऐसी बातें पसंद न आती थीं। एक दिन वही दरबारी दरबार में

            बीरबल

            को संबोधित करता हुआ बोला, \"देखो, ईश्वर ने मेरे साथ क्या किया-कल-शाम को जब मैं जानवरों
            के लिए चारा काट रहा था तो अचानक मेरी छोटी उंगली कट गई। क्या अब भी तुम यही कहोगे कि ईश्वर
            ने मेरे लिए यह अच्छा किया है ?\"\nकुछ देर चुप रहने के बाद बोला

            बीरबल

            , \"मेरा अब भी यही विश्वास है क्योंकि ईश्वर जो कुछ भी करता है मनुष्य के भले के लिए ही
            करता है।\"\nसुनकर वह दरबारी नाराज हो गया कि मेरी तो उंगली कट गई और

            बीरबल

            को इसमें भी अच्छाई नजर आ रही है। मेरी पीड़ा तो जैसे कुछ भी नहीं। कुछ अन्य दरबारियों ने
            भी उसके सुर में सुर मिलाया।\nतभी बीच में हस्तक्षेप करते हुए बादशाह

            अकबर

            बोले, \"

            बीरबल

            हम भी अल्लाह पर भरोसा रखते हैं, लेकिन यहां तुम्हारी बात से सहमत नहीं। इस दरबारी के मामले
            में ऐसी कोई बात नहीं दिखाई देती जिसके लिए उसकी तारीफ की जाए।\"\n

            बीरबल

            मुस्कराता हुआ बोला, \"ठीक है जहांपनाह, समय ही बताएगा अब।\"\nतीन महीने बीत चुके थे। वह
            दरबारी, जिसकी उंगली कट गई थी, घने जंगल में शिकार खेलने निकला हुआ था। एक हिरन का पीछा
            करते वह भटककर आदिवासियों के हाथों में जा पड़ा। वे आदिवासी अपने देवता को प्रसन्न करने के
            लिए मानव बलि में विश्वास रखते थे। अतः वे उस दरबारी को पकड़कर मंदिर में ले गए, बलि चढ़ाने
            के लिए। लेकिन जब पुजारी ने उसके शरीर का निरीक्षण किया तो हाथ की एक उंगली कम
            पाई।\n\"नहीं, इस आदमी की बलि नहीं दी जा सकती।\" मंदिर का पुजारी बोला, \"यदि नौ उंगलियों
            वाले इस आदमी को बलि चढ़ा दिया गया तो हमारे देवता बजाय प्रसन्न होने के क्रोधित हो जाएंगे,
            अधूरी बलि उन्हें पसंद नहीं। हमें महामारियों, बाढ़ या सूखे का प्रकोप झेलना पड़ सकता है।
            इसलिए इसे छोड़ देना ही ठीक होगा।\"\nऔर उस दरबारी को मुक्त कर दिया गया।\nअगले दिन वह
            दरबारी दरबार में

            बीरबल

            के पास आकर रोने लगा।\nतभी बादशाह भी दरबार में आ पहुंचे और उस दरबारी को

            बीरबल

            के सामने रोता देखकर हैरान रह गए।\n\"तुम्हें क्या हुआ, रो क्यों रहे हो ?\"

            अकबर

            ने सवाल किया।\nजवाब में उस दरबारी ने अपनी आपबीती विस्तार से कह सुनाई। वह बोला, \"अब मुझे
            विश्वास हो गया है कि ईश्वर जो कुछ भी करता है, मनुष्य के भले के लिए ही करता है। यदि मेरी
            उंगली न कटी होती तो निश्चित ही आदिवासी मेरी बलि चढ़ा देते। इसीलिए मैं रो रहा हूं, लेकिन
            ये आंसू खुशी के हैं। मैं खुश हूं क्योंकि मैं जिन्दा हूं।

            बीरबल

            के ईश्वर पर विश्वास को संदेह की दृष्टि से देखना मेरी भूल थी।\"\n

            अकबर

            ने मंद-मंद मुस्कराते हुए दरबारियों की ओर देखा, जो सिर झुकाए चुपचाप खड़े थे।

            अकबर

            को गर्व महसूस हो रहा था कि

            बीरबल

            जैसा बुद्धिमान उसके दरबारियों में से एक है।"
        </item>
        <item>"

            अकबर

            बादशाह को मजाक करने की आदत थी। एक दिन उन्होंने नगर के सेठों से कहा-\"आज से तुम लोगों को
            पहरेदारी करनी पड़ेगी।\"\nसुनकर सेठ घबरा गए और

            बीरबल

            के पास पहुँचकर अपनी फरियाद रखी।\n

            बीरबल

            ने उन्हें हिम्मत बँधायी-\"तुम सब अपनी पगड़ियों को पैर में और पायजामों को सिर पर लपेटकर
            रात्रि के समय में नगर में चिल्ला-चिल्लाकर कहते फिरो, अब तो आन पड़ी है।\"\nउधर बादशाह भी
            भेष बदलकर नगर में गश्त लगाने निकले। सेठों का यह निराला स्वांग देखकर बादशाह पहले तो हँसे,
            फिर बोले-\"यह सब क्या है ?\"\nसेठों के मुखिया ने कहा-\"जहाँपनाह, हम सेठ जन्म से गुड़ और
            तेल बेचने का काम सीखकर आए हैं, भला पहरेदीर क्या कर पाएँगे, अगर इतना ही जानते होते तो लोग
            हमें बनिया कहकर क्यों पुकारते ?\"\nबादशाह

            अकबर


            बीरबल

            की चाल समझ गए और अपना हुक्म वापस ले लिया।"
        </item>
        <item>"एक बार

            बीरबल

            को दरबार में आने में देर हो गई | जब वह आए तो

            अकबर

            ने उनसे पूछा

            बीरबल

            ! आज आने में तुम्हें देर कैसे हुई ? हम कब से तुम्हारा इंतज़ार कर रहे हैं | हमें तुमसे एक
            खास सवाल करना है |\"\n

            बीरबल

            ने कहा, जहाँपनाह ! रोज-रोज आप ही मुझसे सवाल पूछते हैं, यह तो बड़ा ही अन्याय है | आज मुझे
            आपसे एक सवाल पूछना है | यदि आप अनुमति दें, तो में आपसे प्रश्न पूंछू ?\n\"ठीक है, आज तुम
            हमसे प्रश्न पूछो | हम तुम्हें जवाब देंगे |\n"जहाँपनाह ! सूर्य रोज पूर्व दिशा में ही
            क्यों उगता हैं ?

            बीरबल

            ने पुछा |\n\"अरे यह भी कोई प्रश्न है ? किसी मुर्ख को भी इस प्रश्न का जवाब मालूम होगा ?\"

            बीरबल

            को उनसे ऐसे ही जवाब की अपेक्षा थी | तुरंत ही उन्होंने सर झुकाकर कहा, \"श्रीमान, इसीलिए
            तो मेंने आपसे यह प्रश्न पुछा |\"\nबादशाह पहले तो कुछ समझे नहीं, पर दरबारियों को खामोश
            बैठे देख वह सब समझ गए | वह ठठाकर हंस पड़े | फिर दरबारी भी खिलखिलाकर हंसने लगे |

            बीरबल

            के जाल में बादशाह पूरी तरह फंस गए थे | बात को हंसकर टालने के अलावा उनके पास कोई चारा
            नहीं था |"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            को पहेली सुनाने और सुनने का काफी शौक था। कहने का मतलब यह कि पक्के पहेलीबाज थे। वे दूसरो
            से पहेली सुनते और समय-समय पर अपनी पहेली भी लोगो को सुनाया करते थे। एक दिन

            अकबर

            ने

            बीरबल

            को एक नई पहेली सुनायी, \"ऊपर ढक्कन नीचे ढक्कन, मध्य-मध्य खरबूजा। मौं छुरी से काटे आपहिं,
            अर्थ तासु नाहिं दूजा।\"\n

            बीरबल

            ने ऐसी पहेली कभी नहीं सुनी थी। इसलिए वह चकरा गया। उस पहेली का अर्थ उसकी समझ में नहीं आ
            रहा था। अत प्रार्थना करते हुए बादशाह से बोला, \"जहांपनाह! अगर मुझे कुछ दिनों की मोहलत दी
            जाये तो मैं इसका अर्थ अच्छी तरह समझकर आपको बता सकूँगा।\" बादशाह ने उसका प्रस्ताव मंजूर
            कर लिया।\n

            बीरबल

            अर्थ समझने के लिए वहां से चल पड़ा। वह एक गाँव में पहुँचा। एक तो गर्मी के दिन, दूसरे
            रास्ते की थकन से परेशान व विवश होकर वह एक घर में घुस गया। घर के भीतर एक लड़की भोजन बना
            रही थी।\nबेटी! क्या कर रही हो?\" उसने पूछा। लडकी ने उत्तर दिया, \"आप देख नहीं रहे हैं।
            मैं बेटी को पकाती और माँ को जलाती हूँ।\"\nअच्छा, दो का हाल तो तुमने बता दिया, तीसरा तेरा
            बापू क्या कर रहा है और कहाँ है?\"

            बीरबल

            ने पूछा।\nवह मिट्टी में मिट्टी मिला रहे हैं।\" लडकी ने जवाब दिया। इस जवाब को सुनकर

            बीरबल

            ने फिर पूछा, \"तेरी माँ क्या कर रही है?\" एक को दो कर रही है।\" लडकी ने कहा।\n

            बीरबल

            को लडकी से ऐसी आशा नहीं थी। परन्तु वह ऐसी पण्डित निकली कि उसके उत्तर से वह एकदम
            आश्चर्यचकित रह गया। इसी बीच उसके माता-पिता भी आ पहुँचे।

            बीरबल

            ने उनसे सारा समाचार कह सुनाया। लडकी का पिता बोला, मेरी लड़की ने आपको ठीक उत्तर दिया है।
            अरहर की दाल अरहर की सूखी लकड़ी से पक रही है। मैं अपनी बिरादरी का एक मुर्दा जलाने गया था
            और मेरी पत्नी पडोस में मसूर की दाल दल रही थी।\"

            बीरबल

            लडकी की पहेली-भरी बातों से बड़ा खुश हुआ। उसने सोचा, शायद यहां बादशाह की पहेली का भेद खुल
            जाये, इसलिए लडकी के पिता से उपरोक्त पहेली का अर्थ पूछा।\nयह तो बड़ी ही सरल पहेली है।
            इसका अर्थ मैं आपको बतलाता हूँ – धरती और आकाश दो ढक्कन हैं। उनके अन्दर निवास करने वाला
            मनुष्य खरबूजा है। वह उसी प्रकार मृत्यु आने पर मर जाता है, जैसे गर्मी से मोम पिघल जाती
            है।\" उस किसान ने कहा।

            बीरबल

            उसकी ऐसी बुध्दिमानी देखकर बड़ा प्रसन्न हुआ और उसे पुरस्कार देकर दिल्ली के लिए प्रस्थान
            किया। वहाँ पहुँचकर

            बीरबल

            ने सभी के सामने बादशाह की पहेली का अर्थ बताया। बादशाह ने प्रसन्न होकर

            बीरबल

            को ढेर सारे इनाम दिये।"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            जंग में जाने की तैयारी कर रहे थे। फौज पूरी तरह तैयार थी। बादशाह भी अपने घोड़े पर सवार
            होकर आ गए। साथ में

            बीरबल

            भी था। बादशाह ने फौज को जंग के मैदान में कूच करने का निर्देश दिया।\nबादशाह आगे-आगे थे,
            पीछे-पीछे उनकी विशाल फौज चली आ रही थी। रास्ते में बादशाह को जिज्ञासा हुई और उन्होंने

            बीरबल

            से पूछा—\"क्या तुम बता सकते हो कि जंग में जीत किसकी होगी ?\"\n\"हुजूर, इस सवाल का जवाब
            तो मैं जंग के बाद ही दूँगा।\"

            बीरबल

            ने कहा।\nकुछ देर बाद फौज जंग के मैदान में पहुंच गई। वहां पहुंचकर

            बीरबल

            ने कहा—\"हुजूर, अब मैं आपके सवाल का जवाब देता हूं और जवाब यह है कि जीत आपकी ही
            होगी।\"\n\"यह तुम अभी कैसे कह सकते हो, जबकि दुश्मन की फौज भी बहुत विशाल है।\" बादशाह ने
            शंका जाहिर की।\n\"हुजूर, दुश्मन हाथी पर सवार हैं और हाथी तो सूंड से मिट्टी अपने ऊपर ही
            फेंकता है तथा अपनी ही मस्ती में रहता है, जबकि आप घोड़े पर सवार है और घोड़ों को तो गाजी
            मर्द कहा जाता है। घोड़ा आपको कभी धोखा नहीं देगा।\"

            बीरबल

            ने कहा।\nउस जंग में जीत बादशाह

            अकबर

            की ही हुई। "
        </item>
        <item>"एक रात सोते समय बादशाह

            अकबर

            ने यह अजीब सपना देखा कि केवल एक छोड़कर उनके बाकी सभी दांत गिर गए हैं।फिर अगले दिन
            उन्होंने देश भर के विख्यात ज्योतिषियों व नुजूमियों को बुला भेजा और और उन्हें अपने सपने
            के बारे में बताकर उसका मतलब जानना चाहा।सभी ने आपस में विचार-विमर्श किया और एक मत होकर
            बादशाह से कहा, \"जहांपनाह, इसका अर्थ यह है कि आपके सारे नाते-रिश्तेदार आपसे पहले ही मर
            जाएंगे।\"यह सुनकर

            अकबर

            को बेहद क्रोध हो आया और उन्होंने सभी ज्योतिषियों को दरबार से चले जाने को कहा। उनके जाने
            के बाद बादशाह ने

            बीरबल

            से अपने सपने का मतलब बताने को कहा।कुछ देर तक तो

            बीरबल

            सोच में डूबा रहा, फिर बोला, \"हुजूर, आपके सपने का मतलब तो बहुत ही शुभ है। इसका अर्थ है
            कि अपने नाते-रिश्तेदारों के बीच आप ही सबसे अधिक समय तक जीवित रहेंगे।\"

            बीरबल

            की बात सुनकर बादशाह बेहद प्रसन्न हुए।

            बीरबल

            ने भी वही कहा था जो ज्योतिषियों ने, लेकिन कहने में अंतर था। बादशाह ने

            बीरबल

            को ईनाम देकर विदा किया।"
        </item>
        <item>"दरबार में

            बीरबल

            से जलने वालों की कमी नहीं थी। बादशाह

            अकबर

            का साला तो कई बार

            बीरबल

            से मात खाने के बाद भी बाज न आता था। बेगम का भाई होने के कारण अक्सर बेगम की ओर से भी
            बादशाह को दबाव सहना पड़ता था।\nऐसे ही एक बार साले साहब स्वयं को बुद्धिमान बताते हुए
            दीवान पद की मांग करने लगे।

            बीरबल

            अभी दरबार में नहीं आया था। अतः बादशाह

            अकबर

            ने साले साहब से कहा—\"मुझे आज सुबह महल के पीछे से कुत्ते के पिल्ले की आवाजें सुनाई दे
            रही थीं, शायद कुतिया ने बच्चे दिए हैं। देखकर आओ, फिर बताओ कि यह बात सही है या नहीं
            ?\"\nसाले साहब चले गए, कुछ देर बाद लौटकर बोले—\"हुजूर आपने सही फरमाया, कुतिया ही ने
            बच्चे दिए हैं।\n\"अच्छा कितने बच्चे हैं ?\" बादशाह ने पूछा।\n\"हुजूर वह तो मैंने गिने
            नहीं।\"\n\"गिनकर आओ।\"\nसाले साहब गए और लौटकर बोले—\"हुजूर पाँच बच्चे हैं ?\"\n\"कितने
            नर हैं…कितने मादा ?\" बादशाह ने फिर पूछा।\n\"वह तो नहीं देखा।\"\n\"जाओ देखकर आओ।\"\nआदेश
            पाकर साले साहब फिर गए और लौटकर जवाब दिया—\"तीन नर, दो मादा हैं हुजूर।\"\n\"नर पिल्ले किस
            रंग के हैं ?\"\n\"हुजूर वह देखकर अभी आता हूं।\"\n\"रहने दो…बैठ जाओ।\" बादशाह ने
            कहा।\nसाले साहब बैठ गए। कुछ देर बाद

            बीरबल

            दरबार में आया। तब बादशाह

            अकबर

            बोले—\"

            बीरबल

            , आज तुम सुबह महल के पीछे से पिल्लों की आवाजें आ रही हैं, शायद कुतिया ने बच्चे दिए हैं,
            जाओ देखकर आओ माजरा क्या है !\"\n\"जी हुजूर।\"

            बीरबल

            चला गया और कुछ देर बाद लौटकर बोला—\"हुजूर आपने सही फरमाया…कुतिया ने ही बच्चे दिए
            हैं।\"\n\"कितने बच्चे हैं ?\"\n\"हुजूर पांच बच्चे हैं।\"\n\"कितने नर हैं….कितने
            मादा।\"\n\"हुजूर, तीन नर हैं…दो मादा।\"\n\"नर किस रंग के हैं ?\"\n\"दो काले हैं, एक
            बादामी है।\"\n\"ठीक है बैठ जाओ।\"\nबादशाह

            अकबर

            ने अपने साले की ओर देखा, वह सिर झुकाए चुपचाप बैठा रहा। बादशाह ने उससे पूछा—\"क्यों तुम
            अब क्या कहते हो ?\"\nउससे कोई जवाब देते न बना।\nपैसे की थैली किसकी\nदरबार लगा हुआ था।
            बादशाह

            अकबर

            राज-काज देख रहे थे। तभी दरबान ने सूचना दी कि दो व्यक्ति अपने झगड़े का निपटारा करवाने के
            लिए आना चाहते हैं।\nबादशाह ने दोनों को बुलवा लिया। दोनों दरबार में आ गए और बादशाह के
            सामने झुककर खड़े हो गए।\n\"कहो क्या समस्या है तुम्हारी ?\" बादशाह ने पूछा।\n\"हुजूर मेरा
            नाम काशी है, मैं तेली हूं और तेल बेचने का धंधा करता हूं; और हुजूर यह कसाई है। इसने मेरी
            दुकान पर आकर तेल खरीदा और साथ में मेरी पैसों की भरी थैली भी ले गया। जब मैंने इसे पकड़ा
            और अपनी थैली मांगी तो यह उसे अपनी बताने लगा, हुजूर अब आप ही न्याय करें।\"\n\"जरूर न्याय
            होगा, अब तुम कहो तुम्हें क्या कहना है ?\" बादशाह ने कसाई से कहा। \"हुजूर मेरा नाम रमजान
            है और मैं कसाई हूँ, हुजूर, जब मैंने अपनी दुकान पर आज मांस की बिक्री के पैसे गिनकर थैली
            जैसे ही उठाई, यह तेली आ गया और मुझसे यह थैली छीन ली। अब उस पर अपना हक जमा रहा है, हुजूर,
            मुझ गरीब के पैसे वापस दिला दीजिए।\"\nदोनों की बातें सुनकर बादशाह सोच में पड़ गए। उन्हें
            समझ नहीं आ रहा था कि वह किसके हाथ फैसला दें। उन्होंने

            बीरबल

            से फैसला करने को कहा।

            बीरबल

            ने उससे पैसों की थैली ले ली और दोनों को कुछ देर के लिए बाहर भेज दिया।

            बीरबल

            ने सेवक से एक कटोरे में पानी मंगवाया और उस थैली में से कुछ सिक्के निकालकर पानी में डाले
            और पानी को गौर से देखा। फिर बादशाह से कहा—\"हुजूर, इस पानी में सिक्के डालने से तेल
            जरा-सा भी अंश पानी में नहीं उभार रहा है। यदि यह सिक्के तेली के होते तो यकीनन उन पर
            सिक्कों पर तेल लगा होता और वह तेल पानी में भी दिखाई देता।\"\nबादशाह ने भी पानी में
            सिक्के डाले, पानी को गौर से देखा और फिर

            बीरबल

            की बात से सहमत हो गए।

            बीरबल

            ने उन दोनों को दरबार में बुलाया और कहा—\"मुझे पता चल गया है कि यह थैली किसकी है। काशी,
            तुम झूठ बोल रहे हो, यह थैली रमजान कसाई की है।\"\n\"हुजूर यह थैली मेरी है।\" काशी एक बार
            फिर बोला।\n

            बीरबल

            ने सिक्के डले पानी वाला कटोरा उसे दिखाते हुए कहा—\"यदि यह थैली तुम्हारी है तो इन सिक्कों
            पर कुछ-न-कुछ तेल अवश्य होना चाहिए, पर तुम भी देख लो…तेल तो अंश मात्र भी नजर नहीं आ रहा
            है।\"\nकाशी चुप हो गया।\n

            बीरबल

            ने रमजान कसाई को उसकी थैली दे दी और काशी को कारागार में डलवा दिया।"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            और

            बीरबल

            बातें कर रहे थे। बात मियां-बीवी के रिश्ते पर चल निकली तो

            बीरबल

            ने कहा—\"अधिकतर मर्द जोरू के गुलाम होते हैं और अपनी बीवी से डरते हैं।\"\n\"मैं नहीं
            मानता।\" बादशाह ने कहा।\n\"हुजूर, मैं सिद्ध कर सकता हूं।\"

            बीरबल

            ने कहा।\n\"सिद्ध करो ?\"\n\"ठीक है, आप आज ही से आदेश जारी करें कि किसी के भी अपने बीवी
            से डरने की बात साबित हो जाती है तो उसे एक मुर्गा दरबार में

            बीरबल

            के पास में जमा करना होगा।\"\nबादशाह ने आदेश जारी कर दिया।\nकुछ ही दिनों में

            बीरबल

            के पास ढेरों मुर्गे जमा हो गए, तब उसने बादशाह से कहा—\"हुजूर, अब तो इतने मुर्गे जमा हो
            गए हैं कि आप मुर्गीखाना खोल सकते हैं। अतः अपना आदेश वापस ले लें।\"\nबादशाह को न जाने
            क्या मजाक सूझा कि उन्होंने अपना आदेश वापस लेने से इंकार कर दिया। खीजकर

            बीरबल

            लौट गया। अगले दिन

            बीरबल

            दरबार में आया तो बादशाह

            अकबर

            से बोला—हुजूर, विश्वसनीय सूत्रों से पता चला है कि पड़ोसी राजा की पुत्री बेहद खूबसूरत है,
            आप कहें तो आपके विवाह का प्रस्ताव भेजूं ?\"\n\"यह क्या कह रहे हो तुम, कुछ तो सोचो,
            जनानाखाने में पहले ही दो हैं, अगर उन्होंने सुन लिया तो मेरी खैर नहीं।\" बादशाह ने
            कहा।\n\"हुजूर, दो मुर्गे आप भी दे दें।\"

            बीरबल

            ने कहा।\n

            बीरबल

            की बात सुनकर बादशाह झेंप गए। उन्होंने तुरंत अपना आदेश वापस ले लिया।"
        </item>
        <item>"

            बीरबल

            तम्बाकू खाया करते थे, मगर

            अकबर

            बादशाह नहीं खाते थे। एक दिन

            अकबर

            बादशाह को लज्जित करने के लिए सैर का बहाना करके तम्बाकू के खेत में ले गए। वहां जाकर
            उन्होंने एक गधा खेत में चरने के लिए छुड़वा दिया। जब गधे ने तम्बाकू नहीं खाई तो

            अकबर

            बादशाह बोले- \"

            बीरबल

            ! देखो, तम्बाकू कैसी बुरी चीज है। इसे गधा तक नहीं खाता। \"\n\"हां जहांपनाह! यह सच है,
            गधे तम्बाकू नहीं खाते, इनसान ही खाते हैं। \"

            बीरबल

            ने जवाब दिया।

            बीरबल

            का यह कटाक्ष सुनकर बादशाह

            अकबर

            शर्म से पानी-पानी हो गए।"
        </item>
        <item>"एक दिन

            बीरबल

            दरबार में देर से पहुँचे।

            अकबर

            ने पूछा क्या बात है ?

            बीरबल

            आज देर से क्यों आये?

            बीरबल

            ने कहा- जहांपनाह, आज मुझे बच्चों को संभालना पडा।\nबादशाह को यह सुनकर बहुत आश्चर्य हुआ,
            बोले यह भी कोई काम हुआ? जहांपनाह बच्चों को संभालने का काम सबसे कठिन है। जब यह काम सिर पर
            आ पडता है तो कोई भी काम समय पर नहीं हो पाता।\nबादशाह बाले-

            बीरबल

            बच्चों को बहलाना तो सबसे आसान काम है, उनके हाथ में कोई खाने की चीज दे दो, या कोई खिलोना
            थमा दो बस काम बन गया। \n

            बीरबल

            ने कहा- बादशाह सलामत आपको इसका अनुभव नहीं है इसलिए आपको यह काम आसान लगता है। जब आप यह
            साफ-साफ़ अनुभव करेंगे तो आपको मेरी बात समझ में आ जायेगी। चलिए मैं छोटे बच्चे का अभिनय
            करता हूं और आप मुझे बहला कर देखिए।\nबादशाह तुरन्त राजी हो गये।

            बीरबल

            छोटे बच्चे की तरह रोने लगे। अब्बा मुझे दुध चाहिए, बादशाह ने फोरन दुध मंगवा लिया । दुध
            पीने के बाद

            बीरबल

            ने कहा अब मुझे गन्ना चुसना है। Tales of akbar birbal \nबादशाह ने गन्ना मंगवाया और उसके
            छोटे-छोटे टुकडे करवा लिये, मगर

            बीरबल

            ने उसे छुआ तक नहीं वह रोता ही रहा।\nरोते-रोते वह बोला अब्बा मुझे पूरा गन्न चाहिए।

            बीरबल

            का रोना जारी रहा। बादशाह ने हारकर दुसरा गन्ना मंगवाया। मगर बच्चा बने

            बीरबल

            रोते-रोते बोले यह गन्ना मुझे नहीं चाहिए, मुझे तो पहले वाला ही पूरा गन्ना चाहिए। \nयह
            सुनकर बादशाह झल्ला उठे, उन्होनें कहा बकवास मत कर चुपचाप चुस ले। कटा हुआ गन्ना अब पुरा
            कैसे हो सकता है ? \n[ही मैं तो पहले वाला गन्ना हीे लूंगा। बादशाह यह सुनकर क्रोधित हो
            उठे। अरे है कोई यहां ? इस बच्चे को यहां से ले जाओ।

            बीरबल

            हंस पडे। बादशाह को स्वीकार करना पडा कि बच्चों को संभालना वास्तव में बहुत मुष्किल काम
            है।"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            के दरबारियों को अक्सर यह शिकायत रहती थी कि बादशाह हमेशा

            बीरबल

            को ही बुद्धिमान बताते हैं, औरों को नहीं।\nएक दिन बादशाह ने अपने सभी दरबारियों को दरबार
            में बुलाया और दो हाथ लम्बी दो हाथ चौड़ी चादर देते हुए कहा—\"इस चादर से तुम लोग मुझे सर
            से लेकर पैर तक ढंक दो तो मैं तुम्हें बुद्धिमान मान लूंगा।\"\nसभी दरबारियों ने कोशिश की
            किंतु उस चादर से बादशाह को पूरा न ढंक सके, सिर छिपाते तो पैर निकल आते, पैर छिपाते तो सिर
            चादर से बाहर आ जाता। आड़ा-तिरछा लम्बा-चौड़ा हर तरह से सभी ने कोशिश की किंतु सफल न हो
            सके।\nअब बादशाह ने

            बीरबल

            को बुलाया और वही चादर देते हुए उन्हें ढंकने को कहा। जब बादशाह लेटे तो

            बीरबल

            ने बादशाह के फैले हुए पैरों को सिकोड़ लेने को कहा। बादशाह ने पैर सिकोड़े और

            बीरबल

            ने सिर से पांव तक चादर से ढंक दिया। अन्य दरबारी आश्चर्य से

            बीरबल

            की ओर देख रहे थे। तब

            बीरबल

            ने कहा—\"जितनी लम्बी चादर उतने ही पैर पसारो।"
        </item>
        <item>"एक दिन भरे दरबार में राजा

            अकबर

            नें अपना अंगूठी खो दिया। जैसे ही राजा को यह बात पता चली उन्होंने सिपाहियों से ढूँढने को
            कहा पर वह नहीं मिला।\nराजा

            अकबर

            नें

            बीरबल

            से दुखी मन से बताया कि वह अंगूठी उनके पिता की अमानत थी जिससे वह बहुत ही प्यार करते थे।

            बीरबल

            नें जवाब में कहा! आप चिंता ना करें महाराज, मैं अंगूठी ढून्ढ लूँगा।\n

            बीरबल

            नें दरबार में बैठे लोगों की तरफ देखा और राजा

            अकबर

            से कहा ! महाराज चोरी इन्हीं दर्बर्यों में से ही किसी ने किया है। जिसके दाढ़ी में तिनका
            फसा है उसी के पास आपका अंगूठी हैा।\nजिस दरबारी के पास महाराज का अंगूठी था वह चौंक गया और
            अचानक से घबराहट के मारे अपनी दाढ़ी को धयान से देखने लगा।

            बीरबल

            नें उसकी हरकत को देख लिया और उसी वक्त सैनिकों को आदेश दिया और कहा! इस आदमी की जांच किया
            जाए।\n

            बीरबल

            सही था अंगूठी उसी के पास थी। उसको पकड़ लिया गया और कारागार में कैद कर लिया गया। राजा

            अकबर

            बहुत खुश हुए।\n शिक्षा:\nएक दोषी व्यक्ति हमेशा डरता रहता है।"
        </item>
        <item>"दरबार की कार्यवाही चल रही थी। सभी दरबारी एक ऐसे
            प्रश्न पर विचार कर रहे थे जो राज-काज चलाने की दृष्टि से बेहद अहम न था। सभी एक-एक कर अपनी
            राय दे रहे थे। बादशाह दरबार में बैठे यह महसूस कर रहे थे कि सबकी राय अलग है। उन्हें
            आश्चर्य हुआ कि सभी एक जैसे क्यों नहीं सोचते !\nतब

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा, \"क्या तुम बता सकते हो कि लोगों की राय आपस में मिलती क्यों नहीं ? सब अलग-अलग
            क्यों सोचते हैं ?\"\n\"हमेशा ऐसा नहीं होता, बादशाह सलामत !\"

            बीरबल

            बोला, \"कुछ समस्याएं ऐसी होती हैं जिन पर सभी के विचार समान होते हैं।\" इसके बाद कुछ और
            काम निपटा कर दरबार की कार्यवाही समाप्त हो गई। सभी अपने-अपने घरों को लौट चले।\nउसी शाम जब

            बीरबल

            और

            अकबर

            बाग में टहल रहे थे तो बादशाह ने फिर वही राग छेड़ दिया और

            बीरबल

            से बहस करने लगे।\nतब

            बीरबल

            बाग के ही एक कोने की ओर उंगली से संकेत करता हुआ बोला, \"वहां उस पेड़ के निकट एक कुआं है।
            वहां चलिए, मैं कोशिश करता हूं कि आपको समझा सकूं कि जब कोई समस्या जनता से जुड़ी हो तो सभी
            एक जैसा ही सोचते हैं। मेरे कहने का मतलब यह है कि बहुत सी ऐसी बातें हैं जिनको लेकर लोगों
            के विचार एक जैसे होते हैं।\"\n

            अकबर

            ने कुछ देर कुंए की ओर घूरा, फिर बोले, \"लेकिन मैं कुछ समझा नहीं, तुम्हारे समझाने का ढंग
            कुछ अजीब सा है।\" बादशाह जबकि जानते थे कि

            बीरबल

            अपनी बात सिद्ध करने के लिए ऐसे ही प्रयोग करता रहता है।\n\"सब समझ जाएंगे हुजूर !\"

            बीरबल

            बोला, \"आप शाही फरमान जारी कराएं कि नगर के हर घर से एक लोटा दूध लाकर बाग में स्थित इस
            कुएं में डाला जाए। दिन पूर्णमासी का होगा। हमारा नगर बहुत बड़ा है, यदि हर घर से एक लोटा
            दूध इस कुएं में पड़ेगा तो यह दूध से भर जाएगा।\"\n

            बीरबल

            की यह बात सुन

            अकबर

            ठहाका लगाकर हंस पड़े। फिर भी उन्होंने

            बीरबल

            के कहेनुसार फरमान जारी कर दिया।\nशहर भर में मुनादी करवा दी गई कि आने वाली पूर्णमासी के
            दिन हर घर से एक लोटा दूध लाकर शाही बाग के कुएं में डाला जाए। जो ऐसा नहीं करेगा उसे सजा
            मिलेगी।\nपूर्णमासी के दिन बाग के बाहर लोगों की कतार लग गई। इस बात का विशेष ध्यान रखा जा
            रहा था कि हर घर से कोई न कोई वहां जरूर आए। सभी के हाथों में भरे हुए पात्र (बरतन) दिखाई
            दे रहे थे।\nबादशाह

            अकबर

            और

            बीरबल

            दूर बैठे यह सब देख रहे थे और एक-दूसरे को देख मुस्करा रहे थे। सांझ ढलने से पहले कुएं में
            दूध डालने का काम पूरा हो गया हर घर से दूध लाकर कुएं में डाला गया था। जब सभी वहां से चले
            गए तो

            अकबर

            व

            बीरबल

            ने कुएं के निकट जाकर अंदर झांका। कुआं मुंडेर तक भरा हुआ था। लेकिन यह देख

            अकबर

            को बेहद हैरानी हुई कि कुएं में दूध नहीं पानी भरा हुआ था। दूध का तो कहीं नामोनिशान तक न
            था।\nहैरानी भरी निगाहों से

            अकबर

            ने

            बीरबल

            की ओर देखते हुए पूछा, \"ऐसा क्यों हुआ ? शाही फरमान तो कुएं में दूध डालने का जारी हुआ था,
            यह पानी कहां से आया ? लोगों ने दूध क्यों नहीं डाला ?\"\n

            बीरबल

            एक जोरदार ठहाका लगाता हुआ बोला, \"यही तो मैं सिद्ध करना चाहता था हुजूर ! मैंने कहा था
            आपसे कि बहुत सी ऐसी बातें होती हैं जिस पर लोग एक जैसा सोचते हैं, और यह भी एक ऐसा ही मौका
            था। लोग कीमती दूध बरबाद करने को तैयार न थे। वे जानते थे कि कुएं में दूध डालना व्यर्थ है।
            इससे उन्हें कुछ मिलने वाला नहीं था। इसलिए यह सोचकर कि किसी को क्या पता चलेगा, सभी पानी
            से भरे बरतन ले आए और कुएं में उड़ेल दिए। नतीजा…दूध के बजाय पानी से भर गया कुआं।\"\n

            बीरबल

            की यह चतुराई देख

            अकबर

            ने उसकी पीठ थपथपाई।\n

            बीरबल

            ने सिद्ध कर दिखाया था कि कभी-कभी लोग एक जैसा भी सोचते हैं।"
        </item>
        <item>"दिल्ली शहर में एक ईमानदार साहूकार रहता था। एक बार दो ठग
            व्यापारियों के भेष में आए, जिन्होंने स्वयं को चीन का निवासी बताया और साहूकार से
            प्रार्थना की कि उन लोगों के पास कुछ जेवरात हैं जिन्हें वह बिकवा दें तो बड़ी कृपा होगी।
            साहूकार ईमानदार था। छल-कपट की बातें उसे मालूम न थीं। उसने स्वाभाविक सरलता से कहा-\"जब तक
            मैं किसी को दिखाऊँगा नहीं, तब कत कैसे इनका बिकना संभव होगा? अत: एव आप लोग इन जेवरातों को
            आज हमारे पास रहने दीजिए, कल दोपहर तक इनका इंतजाम हो जाएगा।\"व्यापारियों के रूप में जो ठग
            थे, उन्होंने कहा-\"आप बेखटके जेवरों को अपने पास रखिए, पर ध्यान रहे कि जब हम दोनों ही
            आपके पास जेवरात लेने आएं तो दीजिएगा, केवल किसी एक के आने पर नहीं।\"साहूकान ने कहा-\"ऐसा
            ही होगा।\"सब जेवरात साहूकार के हवाले करके ठगों ने अपना मार्ग लिया। कुछ दूरी का फासला तय
            करने के बाद उनमें से एक ने वापस आकर साहूकार से कहा-\"आप कृपा करके जेवरात वापस दे दें। हम
            लोग कल दोपहर तक आपकी सेवा में हाजिर हो जाएंगे।\"साहूकार ने पूछा-\"आपके दूसरे साथी कहां
            हैं?\"आने वाले ठग ने उंगली से दूसरे ठग की ओर इशारा करके साहूकार को बताया कि उसके आदेश से
            ही आया है। साहूकार को यकीन हो गया और जेवरात वापस कर दिए।कुछ समय बाद जब दूसरा साथी आया और
            जेवरों को वापस मांगा तो साहूकार ने कहा-\"आपका दूसरा साथी आया और जेवरात लेकर चला गया।
            मैंने उससे कहा भी कि आपके दूसरे साथी कहां हैं तो वह बोला कि देखो वह वहीं तो हैं, उन्हीं
            के कहने से तो आया हूँ। ये बातें जब उसने कहीं तो मैंने जेवरात वापस दे दिए।\"दूसरे ठग ने
            साहूकार की एक न सुनी। उसने जेवरात वापस लिए बिना वहां से हटने से इंकार कर दिया और
            बोला-\"जब मैंने आपको पहले ही सावधान कर दिया था तो ऐसी बातें क्यों पैदा हुईं? जब तक मैं न
            आता आपका उसे जेवर देना उचित न था, इसका दंड मैं क्यां भोगूं? आपने जैसा किया वैसा
            भोगिए।\"साहूकार ने नम्रतापूर्वक जवाद दिया-\"आप भी उस वक्त चौराहे पर खड़े थे, जब आपका
            दूसरा साथी जेवरात लेने आया था।\"ठग का मिजाज गर्म हो गया, वह तैश में आकर बोला-\"इससे क्या
            होता है? क्या मैं कहीं पर खड़ा भी नहीं हो सकता? मैंने तो उसे भेजा ही नहीं था।\"मामला बढ़ता
            ही गया। अंत में ठग ने

            अकबर

            बादशाह के यहां जाकर सारा हाल कह सुनाया।

            अकबर

            बादशाह ने उनके फैसले का भार

            बीरबल

            को सौंपा।

            बीरबल

            ने साहूकार को बुलवाया। साहूकार ने अपनी सफाई दी और बड़े-बड़े विश्वसनीय महाजनों की गवाही भी
            दिलवाई।

            बीरबल

            को निश्चय हो गया कि दावा झूठा है। परन्तु यह होते हुए भी बिना सबूत दंडित करना ठीक नहीं,
            यह ख्याल करके

            बीरबल

            ठग से बोले-\"जब तुमने यह कहा था कि तुम दोनों साथ आओ तभी जेवरात वापस किए जाएं तो तुम
            अकेले ही क्यों आए, तुम्हारा दूसरा साथी कहां है?\" जब तुम अपने दूसरे साथी को लेकर आओगे
            तभी जेवरात वापस किए जाएंगे।जब ठग से कोई जवाब न बना तो

            बीरबल

            ने साहूकार को हुक्म दिया-\"अब जब यह कभी दोनों साथ आएं, इन्हें हमारे पास लाना, यदि अकेले
            आएं तो भी साथ लाना।\"साहूकार इस फैसले से बड़ा प्रसन्न हुआ।

            अकबर

            बादशाह ने भी मन ही मन

            बीरबल

            की बुद्धि की प्रशंसा की।"
        </item>
        <item>"

            अकबर

            और

            बीरबल

            के बीच कभी-कभी ऐसी बातें भी हुआ करती थीं जिनकी परख करने में जान का खतरा रहता था। एक बार

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा-\"

            बीरबल

            , संसार में सबसे बड़ा हथियार कौन-सा है ?\" \"बादशाह सलामत ! संसार में सबसे बड़ा हथियार
            है आत्मविश्वास।\"

            बीरबल

            ने जवाब दिया।\n

            अकबर

            ने

            बीरबल

            की इस बात को सुनकर अपने दिल में रख लिया और किसी समय इसकी परख करने का निश्चय किया। दैवयोग
            से एक दिन एक हाथी पागल हो गया। ऐसे में हाथी को जंजीरों में जकड़ कर रखा जाता था।\n

            अकबर

            ने

            बीरबल

            के आत्मविश्वास की परख करने के लिए उधर तो

            बीरबल

            को बुलवा भेजा और इधर हाथी के महावत को हुक्म दिया कि जैसे ही

            बीरबल

            को आता देखे, वैसे ही हाथी की जंजीर खोल दे।\n

            बीरबल

            को इस बात का पता नहीं था। जब वे बादशाह

            अकबर

            से मिलने उनके दरबार की ओर जा रहे थे तो पागल हाथी को छोड़ा जा चुका था।

            बीरबल

            अपनी ही मस्ती में चले जा रहे थे कि उनकी नजर पागल हाथी पर पड़ी, जो चिंघाड़ता हुआ उनकी तरफ
            आ रहा था।\n

            बीरबल

            हाजिर जवाब, बेहद बुद्धिमान, चतुर और आत्मविश्वासी थे। वे समझ गए कि बादशाह

            अकबर

            ने आत्मविश्वास और बुद्धि की परीक्षा के लिए ही पागल हाथी को छुड़वाया है।\nदौड़ता हुआ हाथी
            सूंड को उठाए तेजी से

            बीरबल

            की ओर चला आ रहा था।

            बीरबल

            ऐसे स्थान पर खड़े थे कि वह इधर-उधर भागकर भी नहीं बच सकते थे। ठीक उसी वक्त

            बीरबल

            को एक कुत्ता दिखाई दिया। हाथी बहुत निकट आ गया था। इतना करीब कि वह

            बीरबल

            को अपनी सूंड में लपेट लेता। तभी

            बीरबल

            ने झटपट कुत्ते की पिछली दोनों टांगें पकड़ीं और पूरी ताकत से घुमाकर हाथी पर फेंका। बुरा
            तरह घबराकर चीखता हुआ कुत्ता जब हाथी से जाकर टकराया तो उसकी भयानक चीखें सुनकर हाथी भी
            घबरा गया और पलटकर भागा।\n

            अकबर

            को

            बीरबल

            की इस बात की खबर मिल गई और उन्हें यह मानना पड़ा कि

            बीरबल

            ने जो कुछ कहा है, वह सच है। आत्मविश्वास ही सबसे बड़ा हथियार है।"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            अपने कुछ दरबारीयों के साथ नौका विहार के लिये गये। जब नोका नदी के बीचों-बीच पहूंची तो
            बादषाह को मजाक सुझा।\n

            बीरबल

            सहित अपने दरबारीयों को एक तिनका दिखाकर वह बोले- जो इस तिनके के सहारेे नदी पार कर लेगा,
            उसे मैं एक दिन के लिए बादशाह बना दूंगा।

            बीरबल

            बोला यह काम मैं काम कर सकता हूं मगर बादशाह बनने के बाद।\nबादशाह

            अकबर

            बाले- ठीक है आज के दिन के लिए मैं तुम्हे बादशाह बनाता हू।

            बीरबल

            तिनका लेकर नदीे में कुदने को हुए। कुदने से पहले उन्होने अंगरक्षकों से कहा- इस समय मेैं
            बादशाह हूँ, तुम अपने कर्तव्य का पालन करो।\nयह सुनते ही अंगरक्षकों ने उन्हें पकड लिया और
            बोले- आप बादशाह हेै इसलिए हम आपको जान-जोखिम का काम नहीं करने देंगे।

            बीरबल

            ने काफी जद्दोजहद की मगर अंगरक्षकों ने नहीं छोडा, इतने में नोका दूसरे किनारे पर जा
            लगी।\nबादशाह

            अकबर

            बोले

            बीरबल

            तुम हार गये। हार कहां गया जहांपनाह, इस तिनके के सहारे ही तो मेैंने नदी पार की, यह मेरे
            पास नहीं होता तो मैं बादशाह नही होता और अंगरक्षक मुझे नदी में कुदने से भला क्यों रोकते
            ?\nबादशाह

            अकबर

            हंसकर बोले-

            बीरबल

            तुमसे जीतना सचमुच मुश्किल काम है।"
        </item>
        <item>"सर्दियों के दिन थे,

            अकबर

            का दरबार लगा हुआ था। तभी फारस के राजा का भेजा एक दूत दरबार में उपस्थित हुआ।\nराजा को
            नीचा दिखाने के लिए फारस के राजा ने मोम से बना शेर का एक पुतला बनवाया था और उसे पिंजरे
            में बंद कर के दूत के हाथों

            अकबर

            को भिजवाया, और उन्हे चुनौती दी की इस शेर को पिंजरा खोले बिना बाहर निकाल कर दिखाएं।\n

            बीरबल

            की अनुपस्थिति के कारण

            अकबर

            सोच पड़ गए की अब इस समस्या को कैसे सुलझाया जाए।

            अकबर

            ने सोचा कि अगर दी हुई चुनौती पार नहीं की गयी तो जग हसायी होगी। इतने में ही परम चतुर,
            ज्ञान गुणवान

            बीरबल

            आ गए। और उन्होने मामला हाथ में ले लिया।\n

            बीरबल

            ने एक गरम सरिया मंगवाया और पिंजरे में कैद मोम के शेर को पिंजरे में ही पिघला डाला।
            देखते-देखते मोम पिघल कर बाहर निकल गया ।\n

            अकबर

            अपने सलाहकार

            बीरबल

            की इस चतुराई से काफी प्रसन्न हुए और फारस के राजा ने फिर कभी

            अकबर

            को चुनौती नहीं दी।"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            अपनी बेगम से किसी बात पर नाराज हो गए। नाराजगी इतनी बढ़ गई कि उन्हें बेगम को मायके जाने
            को कह दिया। बेगम ने सोचा कि शायद बादशाह ने गुस्से में ऐसा कहा है, इसलिए वह मायके नहीं
            गईं। जब बादशाह ने देखा कि बेगम अभी तक मायके नहीं गई हैं तो उन्होंने गुस्से में कहा—\"तुम
            अभी तक यहीं हो, गई नहीं, सुबह होते ही अपने मायके चली जाना वरना अच्छा न होगा। तुम चाहो तो
            अपनी मनपसंद चीज साथ ले जा सकती हो।\"\nबेगम सिसक कर जनानखाने में चली गईं। वहां जाकर उसने

            बीरबल

            को बुलाया।

            बीरबल

            बेगम के सामने पेश हो गया। बेगम ने बादशाह की नाराजगी के बारे में बताया और उनके हुक्म को
            भी बता दिया ।\n\"बेगम साहिबा अगर बादशाह ने हुक्म दिया है तो जाना ही पड़ेगा, और अपनी
            मनपसंद चीज ले जाने की बाबत जैसा मैं कहता हूं वैसा ही करें, बादशाह की नाराजगी भी दूर हो
            जाएगी।\"\nबेगम ने

            बीरबल

            से कहे अनुसार बादशाह को रात में नींद की दवा दे दी और उन्हें नींद में ही पालकी में डालकर
            अपने साथ मायके ले आई और एक सुसज्जित शयनकक्ष में सुला दिया। जब बादशाह की नींद खुली तो
            स्वयं को अनजाने स्थान पर पाकर हैरान हो गए, पुकारा—\"कोई है ?\"\nउनकी बेगम साहिबा उपस्थित
            हुईं। बेगम को वहां देखकर वे समझ गए कि वे अपनी ससुराल में हैं। उन्होंने गुस्से से
            पूछा—\"तुम हमें भी यहां ले आई, इतनी बड़ी गुस्ताखी कर डाली …।\"\n\"मेरे सरताज, आपने ही तो
            कहा था कि अपनी मन पसंद चीज ले जाना…इसलिए आपको ले आई।\"\nयह सुनकर बादशाह का गुस्सा जाता
            रहा, मुस्कराकर बोले—\"जरूर तुम्हें यह तरकीब

            बीरबल

            ने ही बताई होगी।\"\nबेगम ने हामी भरते हुए सिर हिला दिया।"
        </item>
        <item>"एक बार एक आदमी ने अपना कुँआ एक किसान को बेच दिया. अगले दिन जब
            किसान ने कुँए से पानी खिंचना शुरू किया तो उस व्यक्ति ने किसान से पानी लेने के लिये मना
            किया. वह बोला, \"मैने तुम्हें केवल कुँआ बेचा है ना कि कुँए का पानी\".\nकिसान बहुत दुखी
            हुआ और उसने

            अकबर

            के दरबार में गुहार लगाई. उसने दरबार में सबकुछ बताया और

            अकबर

            से इंसाफ माँगा.\n

            अकबर

            ने यह समस्या

            बीरबल

            को हल करने के लिये दी.

            बीरबल

            ने उस व्यक्ति को बुलाया जिसने कुँआ किसान को बेचा था.

            बीरबल

            ने पूछा, \"तुम किसान को कुँए से पानी क्यों नहीं लेने देते? आखिर तुमने कुँआ किसान को बेचा
            है.\" उस व्यक्ति ने जवाब दिया, \"

            बीरबल

            , मैंने किसान को कुँआ बेचा है ना कि कुँए का पानी. किसान का पानी पर कोई अधिकार नहीं
            है\".\n

            बीरबल

            मुस्कुराया और बोला,\"बहुत खूब, लेकिन देखो, क्योंकि तुमने कुँआ किसान को बेच दिया है, और
            तुम कहते हो कि पानी तुम्हारा है, तो तुम्हे अपना पानी किसान के कुँए में रखने का कोई
            अधिकार नहीं है. अब या तो अपना पानी किसान के कुँए से निकाल लो या फिर किसान को किराय
            दो.\"\nवह आदमी समझ गया, कि

            बीरबल

            के सामने उसकी दाल नहीं गलने वाली और वह माफी माँग कर खिसक लिया."
        </item>
        <item>"एक दिन

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से प्रश्न किया-हमारे राज्य में आँखे होते हुए भी अंधो की संख्या कितनी है ?

            बीरबल

            ने कहा-हुजूर में आपको निश्चित संख्या तो नहीं बता सकता, लेकिन यह तय है की अपने राज्य में
            अंधो की अपेक्षा आँख वाले अंधो की संख्या ज्यादा है |\n

            अकबर

            ने इसे प्रमाणित करने को कहा |

            बीरबल

            ने दो दिन में प्रमाण सहित सिध्द करने का दावा किया | दुसरे दिन सुबह

            बीरबल

            ने अपने घर के पास वाले रस्ते पर एक चारपाई बिछा दी | चारपाई बनी हुई नहीं थी, इसलिए

            बीरबल

            वही बैठकर उसे बुनने लगे |\nउन्होंने एक आदमी को कागज़ और कलम देकर अपने पास में बिठा लिया |
            देखते ही देखते पुरे शहर में यह बात फैल गयी | की

            बीरबल

            रास्ते में बैठकर स्वयं चारपाई बना रहा है | लोग वहां आते और

            बीरबल

            से पूछते-अरे

            बीरबल

            ! आप यह क्या कर रहे हैं ?

            बीरबल

            कोई जवाब न देकर प्रश्न पूछने वाले आदमी का नाम पास बैठे कागज़ कलम लिए व्यक्ति को लिखवा
            देता |\nधीरे-धीरे यह सूचि काफी लम्बी हो गई | बादशाह तक इसकी सूचना पहुंची तो वे

            बीरबल

            को देखने आए | उन्होंने भी वही प्रश्न किया और

            बीरबल

            ने सूचि में उनका नाम सबसे ऊपर लिखवा दिया |\n

            अकबर

            ने सारा माजरा पूछा तो

            बीरबल

            बोला- आप सहित सभी देख सकते हैं की में यहाँ बैठ-कर चारपाई बना रहा हूँ | फिर भी सभी ने
            मुझसे पूछा की में क्या कर रहा हूँ ? हुए न आप सभी आँख वाले अंधे | बादशाह ने अपनी भूल
            स्वीकार कर

            बीरबल

            को इनाम दिया | "
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            तब बहुत छोटे थे, जब उनकी मां का देहांत हुआ था। चूंकि वह बहुत छोटे थे, इसलिए उन्हें मां
            के दूध की दरकार थी। महल में तब एक दासी रहती थी, जिसका शिशु भी दुधमुंहा था। वह नन्हें

            अकबर

            को दूध पिलाने को राजी हो गई। दासी का वह पुत्र व

            अकबर

            दोनों साथ-साथ दासी का दूध पीने लगे।\nदासी के पुत्र का नाम हुसिफ था। चूंकि हुसिफ व

            अकबर

            ने एक ही स्त्री का दुग्धपान किया था, इसलिए वे दूध-भाई हो गए थे।

            अकबर

            को भी लगाव था हुसिफ से।\nसमय बीतता रहा।

            अकबर

            बादशाह बन गए और देश के सर्वाधिक शक्तिशाली सम्राट बने। लेकिन हुसिफ एक मामूली दरबारी तक न
            बन पाया। उसकी मित्रता जुआरियों के साथ थी और कुछ ऐसे लोग भी उसके साथी थे, जो पैसा फिजूल
            बहाया करते थे। एक समय ऐसा आया जब हुसिफ के पास दो समय के भोजन के लिए भी पैसा पास न था।
            लोगों ने तब उसे बादशाह के पास जाने को कहा।\nहुसिफ ने बादशाह

            अकबर

            के पास जाने की तैयारी शुरू कर दी।\nहुसिफ के दरबार में पहुंचते ही बादशाह ने उसे ऐसे गले
            लगाया जैसे उसका सगा भाई ही हो। लंबे अर्से के बाद हुसिफ को देख बादशाह बेहद खुश थे।
            उन्होंने उसकी हर संभव सहायता करनी चाही।\nहुसिफ को

            अकबर

            ने दरबार में नौकरी दे दी। रहने के लिए बड़ा मकान, नौकर-चाकर, घोड़ागाड़ी भी दी। निजी खर्च
            के लिए एक मोटी रकम हर महीने उसको मिलती थी।\nअब हुसिफ की जिन्दगी अमन-चैन से गुजर रही थी।
            उसे किसी चीज की कोई कमी नहीं थी।\n\"यदि तुम्हारी कुछ और जरूरतें हों, तो बेहिचक कह डालो।
            सब पूरी की जाएंगी।\" बादशाह ने हुसिफ से कहा।\nतब हुसिफ ने जवाब दिया, \"आपने अब तक जितना
            दिया है वह काफी है शाही जीवन बिताने को, बादशाह सलामत। आपने मुझे इज्जत बख्शी, सर उठाकर
            चलने की हैसियत दी। मुझसे ज्यादा खुश और कौन होगा। मेरे लिए यह भी फक्र की बात है कि देश का
            सम्राट मुझे अपना भाई मानता है। और क्या चाहिए हो सकता है मुझे।\" कहते हुए उसने सिर
            खुजाया, होंठों पर अहसान भरी मुस्कान थी। लेकिन लगता था उसे कुछ और भी चाहिए था। वह बोला,
            \"मैं महसूस करता हूं कि

            बीरबल

            जैसे बुद्धिमान व योग्य व्यक्ति के साथ रहूं। मेरी ख्वाहिश है कि जैसे

            बीरबल

            आपका सलाहकार है, वैसा ही मुझे भी कोई सलाह देने वाला हो।\"\nबादशाह

            अकबर

            ने हुसिफ की यह इच्छा भी पूरी करने का फैसला किया। उन्होंने

            बीरबल

            को बुलाकर कहा, \"हुसिफ मेरे भाई जैसा है। मैंने उसे जीवन के सभी ऐशो-आराम उपलब्ध करा दिए
            हैं, लेकिन अब वह तुम्हारे जैसा योग्य सलाहकार चाहता है। तुम अपने जैसा बल्कि यह समझो अपने
            भाई जैसा कोई व्यक्ति लेकर आओ जो हुसिफ का मन बहला सके। वह बातूनी न हो, पर जो भी बोले,
            नपा-तुला बोले। उसकी बात का कोई मतलब होना चाहिए। समझ गए न कि मैं क्या चाहता हूं।\"\nपहले
            तो

            बीरबल

            समझ ही न पाया कि बादशाह ऐसा क्यों चाहते हैं। उसे हुसिफ में ऐसी कोई खूबी दिखाई न देती
            थी।\n\"जी हुजूर !\"

            बीरबल

            बोला, \"आप चाहते हैं कि मैं ऐसा आदमी खोजकर लाऊं जो मेरे भाई जैसा हो।\"\n\"ठीक समझे हो।\"
            बादशाह ने कहा।\nअब

            बीरबल

            सोचने लगा कि ऐसा कौन हो सकता है, जो उसके भाई जैसा हो। हुसिफ भाग्यशाली है जो बादशाह उसे
            अपना भाई मानते हैं और उसे सारे ऐशो-आराम उपलब्ध करा दिए हैं। लेकिन

            बीरबल

            को हुसिफ की यह मांग जची नहीं कि उसके पास भी

            बीरबल

            जैसा सलाहकार हो। बादशाह बेहद सम्मान करते थे

            बीरबल

            का और

            बीरबल

            भी बादशाह पर जान छिड़कता था। लेकिन हुसिफ तो इस लायक कतई नहीं था। अब

            बीरबल

            सोच ही रहा था कि समस्या को हल कैसे किया जाए, तभी पास की पशुशाला से सांड़ के रंभाने की
            आवाज आई।

            बीरबल

            तुरंत खड़ा हो गया। आखिरकार उसे अपने भाई जैसा कोई मिल ही गया था।\nअगले दिन उस सांड़ के
            साथ

            बीरबल

            महल में जाकर

            अकबर

            के सामने खड़ा हो गया।\n\"तुम अपने साथ इस सांड़ को लेकर यहां क्यों आए हो,

            बीरबल

            ?\"

            अकबर

            ने पूछा।\n\"यह मेरा भाई है, बादशाह सलामत।\"

            बीरबल

            बोला, \"हम दोनों एक ही मां का दूध पीकर बड़े हुए हैं….गऊ माता का दूध पीकर। इसलिए यह सांड़
            मेरे भाई जैसा है…दूध-भाई। यह बोलता भी बहुत कम है। जो इसकी भाषा समझ लेता है, उसे यह कीमती
            सलाह भी देता है। इसे हुसिफ को दे दें, मेरे जैसा सलाहकार पाने की उसकी इच्छा पूरी हो
            जायगी।\"\n

            बीरबल

            का यह उत्तर सुनकर

            अकबर

            को अपनी गलती का अहसास हुआ। तब उन्हें लगा कि जैसे उन जैसा कोई दूसरा नहीं, वैसे ही

            बीरबल

            भी एक ही है।"
        </item>
        <item>"बार

            अकबर

            बादशाह का दरबार लगा था। दरबार में सारे दरबारी, पंडित, मंत्री और सामान्यजन भी बैठे हुए
            थे। उस समय दरबार में हंसी-ठिठोली का माहौल छाया हुआ था। सब उसी में मशगूल थे।

            अकबर

            भी बहुत खुश नजर रहे थे। लेकिन एक बात थी जो

            अकबर

            को हमेशा ही खटकती रहती थी, वह यह कि राजदरबार के सभी दरबारी

            बीरबल

            के फैसले से बहुत जलते थे।

            बीरबल

            के आगे उनके फैसले की एक चलती थी। इसलिए दरबारियों को

            बीरबल

            से बहुत ईर्ष्या थी, लेकिन वह

            बीरबल

            के सामने बोलने की हिम्मत जुटा नहीं पाते थे।

            बीरबल

            की दरबार में अनुपस्थिति होने पर

            अकबर

            हमेशा

            बीरबल

            की प्रशंसा के पुल बांधते रहते थे। जब

            बीरबल

            दरबार में अनुपस्थित रहता था तब दरबारी

            बीरबल

            के प्रति द्वेष का भाव रखकर

            अकबर

            बादशाह को भड़काने का काम करते रहते थे। लेकिन

            अकबर

            को

            बीरबल

            की चतुराई पर बहुत भरोसा था। दरबार में चल रही हंसी-ठिठोली के बीच

            अकबर

            ने दरबारियों की परीक्षा लेने का मन ही मन विचार बनाया। उन्होंने सभी दरबारियों से शांत
            होने को कहा, और बोले-\"ध्यान से सुनो, तुम सभी को मेरे एक सवाल का जवाब देना है। जो इस
            सवाल का जवाब सही देगा और उसे साबित कर दिखाएगा उसे मैं

            बीरबल

            की जगह अपना मंत्री नियुक्त कर दूंगा।\"\n

            अकबर

            ने कहा- \"देखो तुम सबके लिए बहुत बढ़िया अवसर हाथ आया है। इससे तुम अपने मन के सभी अरमान
            पूरे कर सकते हो।\" यह सुनकर सभी दरबारी बहुत खुश हुए।

            अकबर

            ने फिर अपना सवालिया बाण छोड़ा और कहा, \"देखो, तुम्हें यह साबित करना है कि मनुष्य द्वारा
            निर्मित चीज ज्यादा अच्छी होती है या कुदरत के द्वारा निर्मित।\"

            अकबर

            के मुंह से सवाल सुनते ही सभी दरबारी सोच में पड़ गए।

            अकबर

            ने उन्हें पूरे एक हफ्ते का समय दिया और कहा अगले शुक्रवार को जब दरबार लगेगा तो तुम्हें
            खुद को सबसे श्रेष्ठ साबित करना है। सब दरबारी अपने-अपने घर को हो लिए। सभी इसी सोच में
            डूबे थे कि इस बात को कैसे साबित किया जाए। लेकिन किसी में इतनी चतुराई भी तो नहीं थी जितनी
            कि

            बीरबल

            में। सारे दरबारियों में से किसी को भी इस सवाल का हल नहीं मिल पाया। तय समय के अनुसार फिर
            शुक्रवार के दिन राजदरबार लगा। सभी लोग अपने-अपने आसन पर विराजमान हो गए। हालांकि,

            बीरबल

            सबसे पहले पहुंच गए थे। अब राजा ने एक-एक कर सभी से सवाल का जवाब मांगा, पर सभी दरबारी,
            मंत्री, पंडित अपनी गर्दन झुकाकर खड़े हो गए। अब

            अकबर

            से रहा गया। उन्होंने

            बीरबल

            से पूछा।

            बीरबल

            ने बड़ा ही चतुराई भरा जवाब दिया, \"जहांपनाह! इसमें कौन-सी बड़ी बात है। इसका जवाब बहुत ही
            आसान है। अभी लीजिए\" कह कर वह अपने कुर्सी से उठकर बाहर चले गए। यह देख दरबारियों में
            खुसर-फुसर शुरू हो गई। एक कहने लगा- \"अरे यह क्या?

            बीरबल

            तो

            अकबर

            को जवाब देने के बजाय दरबार से उठकर बाहर चले गए।\"

            अकबर

            आराम से अपने सिंहासन पर विराजमान हो गए और

            बीरबल

            की प्रतीक्षा करने लगे। तभी एक कारागीर हाथों में पत्थरों से निर्मित एक फूलों का बड़ा-सा
            गुलदस्ता लेकर आया और राजा को गुलदस्ता देकर जाने लगा। राजा ने गुलदस्ता हाथ में लिया और
            उसकी सुंदरता देखकर गुलदस्ते की बहुत तारीफ की। अपने खजाने के मंत्री को आदेश दिया कि \"इस
            कारीगर को एक हजार स्वर्ण मुद्राएं इनाम के तौर पर दी जाएं।\" इनाम लेकर कारीगर खुशी-खुशी
            बाहर चला गया तभी

            अकबर

            के बगीचे का माली आया और एक बड़ा-सा गुलदस्ता को राजा को भेंट किया। इतना सुंदर गुलदस्ता
            देखकर राजा उसकी भी तारीफ किए बिना रह सका।

            अकबर

            ने फिर अपने मंत्री को आदेश दिया और कहा- \"माली को सौ चांदी की मुद्राएं इनाम के तौर पर दी
            जाए।\" बस फिर क्या था, राजा का इतना आदेश हुआ कि

            बीरबल

            चतुराई भरा मुंह बनाकर दरबार में दाखिल हुए। पहले तो

            अकबर


            बीरबल

            पर बहुत नाराज हुए और कहने लगे, \"शायद सभी दरबारी ठीक ही कहते हैं! मैंने ही तुम्हें जरूरत
            से ज्यादा तवज्जों दी है। इसीलिए तुम यूं बीच में ही राज दरबार छोड़कर चले गए और मेरे सवाल
            का जवाब भी नहीं दिया।\"

            अकबर

            का इतना कहना ही हुआ कि

            बीरबल

            ने

            अकबर

            को प्रणाम करते हुए कहा - \"जहांपनाह, आप कुछ भूल रहे हैं। अभी-अभी जो दो कारीगर यहां
            उपस्थिति देकर गए हैं। उन्हें आपके पास भेजने के लिए ही मैं बाहर गया था। आपने यह कैसा
            न्याय किया, दो कारीगरों के साथ। एक को हजार स्वर्ण मुद्राएं और दूसरे को सिर्फ सौ चांदी की
            मुद्राएं।\"

            अकबर

            ने जवाब दिया- \"असली फूलों का गुलदस्ता तो दो दिनों में ही मुरझा जाएगा और यह पत्थर से
            निर्मित गुलदस्ता कभी भी खराब नहीं होगा इसीलिए।\"

            अकबर

            का इतना कहना ही था कि

            बीरबल

            ने अपना चतुराई भरा बाण छोड़ा और बोले- \"तो फिर आप भी मान गए ना कि मनुष्य द्वारा निर्मित
            वस्तु कुदरत के द्वारा निर्मित वस्तु से ज्यादा अच्छी है।\" अब जहांपनाह की बोलती ही बंद हो
            गई। वे

            बीरबल

            की चतुराई देखकर मन ही मन मुस्काएं और फिर से अपने सिंहासन पर बैठ गए। सिंहासन पर बैठकर

            अकबर

            ने फिर एक बार

            बीरबल

            की खुले दिल से तारीफ की और सब दरबारी अपना मुंह लटका कर अपने-अपने कुर्सी पर बैठ गए। एक
            बार फिर

            बीरबल

            अपनी चतुराई दिखाने में कामयाब हो गए। "
        </item>
        <item>"एक दिन बादशाह

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा- तुम्हारे धर्म ग्रंथो में यह लिखा हैं कि हाथी की गुहार सुनकर श्रीकृष्ण जी पैदल
            दौडे थे। न तो उन्होंने किसी सेवक को ही साथ लिया न सवारी पर ही गये।\nइसकी वजह समझ में नही
            आती, क्या उनके यहां सेवक नही थे ?

            बीरबल

            बोले – इसका उत्तर आपको समय आने पर ही दिया जा सकेगा जहांपनाह।\nकुछ दिन बीतने पर

            बीरबल

            ने एक नौकर को जो शहजादे को इधर-उधर टहलाता था, एक मोम की बनी हुई मूर्ति दी जो कि हुबहु
            बादशाह के पोते की तरह थी। मूर्ति यथोचित दहने कपडों से सुसज्जित होने के कारण दूर से देखने
            पर बिलकुल शहज़ादे जैसी मालूम होती थी।\n

            बीरबल

            ने नौकर को अच्छी तरह समझा दिया कि उसे क्या करना है । जिस तरह तुम नित्य प्रति बादशाह के
            पोते को लेकर उनके सम्मुख जाते हो उसी तरह आज मूर्ति को लेकर जाना। और बाग में जलाशय के पास
            फिसल जाने का बहाना कर गिर पडना।\nतुम सावधानी से जमीन पर गिरना, लेकिन मूर्ति पानी में
            जरूर गिरनी चाहिए। यदि तुम्हें इस कार्य में सफलता मिली तो तुम्हें इनाम दिया जायेगां।\nउस
            दिन बादशाह बाग में बैठे थे वही एक जलाशय था नौकर शहजादे को खिाला रहा था। कि अचानक उसका
            पैर फिसला और उसके हाथ से शहजाद छिटक कर पानी मे जा गिरा।\nबादशाह यह देखकर बुरी तरह घबरा
            गये और उठकर जलाशय की तरफ लपके। कुछ देर बाद मोम की मूर्ति को लिये पानी से बाहर निकले

            बीरबल

            भी उस वक्त वहां उपस्थित थे और बोले –\nजहापनाहं! आपके पास सेवकों और कनीजों की फैाज है फिर
            आप स्वयं वह भी नंगे पांव अपने पोते के लिए क्यों दौड पडे ? आखिर सेवक सेविका किस काम
            आयेंगी ? बादशाह

            बीरबल

            का चेहरा देखने लगे, वे समझ नही पा रहे थे कि

            बीरबल

            कहना क्या चाहते हैं।\n

            बीरबल

            ने कुछ देर रूक कर फिर कहा अब भी आप नही समझे तो सुनिये जैसे आपको अपना पेाता प्यारा है।
            उसी तरह श्रीकृष्ण जी को अपने भक्त प्यारे है। इसलिए उनी पुकार पर ही वे दौडे चले गये थे।
            यह सुनकर बादषाह को अपनी भूल का एहसास हुआ।"
        </item>
        <item>"

            अकबर

            बादशाह दरबार लगा कर बैठे थे। तभी राघव और केशव नाम के दो व्यक्ति अपने घर के पास स्थित आम
            के पेड़ का मामला ले कर आए। दोनों व्यक्तियों का कहना था कि वे ही आम के पेड़ के असल मालिक
            हैं और दुसरा व्यक्ति झूठ बोल रहा है। चूँकि आम का पेड़ फलों से लदा होता है, इसलिए दोनों
            में से कोई उसपर से अपना दावा नहीं हटाना चाहता।\nमामले की सच्चाई जानने के लिए

            अकबर

            राघव और केशव के आसपास रहने वाले लोगो के बयान सुनते हैं। पर कोई फायदा नहीं हो पाता है।
            सभी लोग कहते हैं कि दोनों ही पेड़ को पानी देते थे। और दोनों ही पेड़ के आसपास कई बार देखे
            जाते थे। पेड़ की निगरानी करने वाले चौकीदार के बयान से भी साफ नहीं हुआ की पेड़ का असली
            मालिक राघव है कि केशव है, क्योंकि राघव और केशव दोनों ही पेड़ की रखवाली करने के लिए
            चौकीदार को पैसे देते थे।\nअंत में

            अकबर

            थक हार कर अपने चतुर सलाहकार मंत्री

            बीरबल

            की सहायता लेते हैं।

            बीरबल

            तुरंत ही मामले की जड़ पकड़ लेते है। पर उन्हे सबूत के साथ मामला साबित करना होता है कि कौन
            सा पक्ष सही है और कौन सा झूठा। इस लिए वह एक नाटक रचते हैं।\n

            बीरबल

            आम के पेड़ की चौकीदारी करने वाले चौकीदार को एक रात अपने पास रोक लेते हैं। उसके बाद

            बीरबल

            उसी रात को अपने दो भरोसेमंद व्यक्तियों को अलग अलग राघव और केशव के घर \"झूठे समाचार\" के
            साथ भेज देते हैं। और समाचार देने के बाद छुप कर घर में होने वाली बातचीत सुनने का निर्देश
            देते हैं।\nकेशव के घर पहुंचा व्यक्ति बताता है कि आम के पेड़ के पास कुछ अज्ञात व्यक्ति पके
            हुए आम चुराने की फिराक में है। आप जा कर देख लीजिये। यह खबर देते वक्त केशव घर पर नहीं
            होता है, पर केशव के घर आते ही उसकी पत्नी यह खबर केशव को सुनाती है।\nकेशव बोलता है,
            \"हां… हां… सुन लिया अब खाना लगा। वैसे भी बादशाह के दरबार में अभी फेसला होना बाकी है…
            पता नही हमे मिलेगा कि नहीं। और खाली पेट चोरों से लड़ने की ताकत कहाँ से आएगी; वैसे भी
            चोरों के पास तो आजकल हथियार भी होते हैं।\"\nआदेश अनुसार \"झूठा समाचार\" पहुंचाने वाला
            व्यक्ति केशव की यह बात सुनकर

            बीरबल

            को बता देता है।\n राघव के घर पहुंचा व्यक्ति बताता है, \"आप के आम के पेड़ के पास कुछ
            अज्ञात व्यक्ति पके हुए आम चुराने की फिराक में है। आप जा कर देख लीजियेगा।\"\nयह खबर देते
            वक्त राघव भी अपने घर पर नहीं होता है, पर राघव के घर आते ही उसकी पत्नी यह खबर राघव को
            सुनाती है।\nराघव आव देखता है न ताव, फ़ौरन लाठी उठता है और पेड़ की ओर भागता है। उसकी पत्नी
            आवाज लगाती है, अरे खाना तो खा लो फिर जाना… राघव जवाब देता है कि… खाना भागा नहीं जाएगा पर
            हमारे आम के पेड़ से आम चोरी हो गए तो वह वापस नहीं आएंगे… इतना बोल कर राघव दौड़ता हुआ पेड़
            के पास चला जाता है।\nआदेश अनुसार \"झूठा समाचार\" पहुंचाने वाला व्यक्ति

            बीरबल

            को सारी बात बता देते हैं।\nदूसरे दिन

            अकबर

            के दरबार में राघव और केशव को बुलाया जाता है। और

            बीरबल

            रात को किए हुए परीक्षण का वृतांत बादशाह

            अकबर

            को सुना देते हैं जिसमे भेजे गए दोनों व्यक्ति गवाही देते हैं।

            अकबर

            राघव को आम के पेड़ का मालिक घोषित करते हैं। और केशव को पेड़ पर झूठा दावा करने के लिए कडा
            दंड देते हैं। तथा मामले को बुद्धि पूर्वक, चतुराई से सुल्झाने के लिए

            बीरबल

            की प्रशंशा करते हैं।\nसच ही तो है, जो वक्ती परिश्रम कर के अपनी किसी वस्तु या संपत्ति का
            जतन करता है उसे उसकी परवाह अधिक होती है।"
        </item>
        <item>"एक दिन राजा

            अकबर

            और

            बीरबल

            राज महल के बगीचे में टहल/घूम रहे थे। बहुत ही सुन्दर सुबह थी, बहुत सारे कौवे तालाब के आस
            पास उड़ रहे थे। कौवों को देखते ही बादशाह

            अकबर

            के मन में एक प्रश्न उत्पन्न हुआ। उनके मन में यह प्रश्न उत्पन्न हुआ कि उनके राज्य में कुल
            कितने कौवे होंगे?\n

            बीरबल

            तो उनके साथ ही बगीचे में टहल रह थे तो राजा

            अकबर

            नें

            बीरबल

            से ही यह प्रश्न कर डाला और पुछा !

            बीरबल

            , आखिर हमारे राज्य में कितने कौवे हैं? यह सुनते ही चालक

            बीरबल

            ने तुरंत उत्तर दिया – महाराज, पुरे 95,463 कौवे हैं हमारे राज्य में।\nमहाराज

            अकबर

            इतने तेजी से दिए हुए उत्तर को सुन कर हक्का-बक्का रह गए और उन्होंने

            बीरबल

            की परीक्षा लेने का सोचा। महाराज नें

            बीरबल

            से दोबारा प्रश्न किया ! अगर तुम्हारे गणना किये गए अनुसार कौवे ज्यादा हुए? बिना किसी
            संकोच के

            बीरबल

            बोले हो सकता है किसी पड़ोसी राज्य के कौवे घूमने आये हों। और कम हुए तो!

            बीरबल

            नें उत्तर दिया, \" हो सकता है हमारे राज्य के कुछ कौवे अपने किसी अन्य राज्यों के
            रिश्तेदारों के यहाँ घूमने गए हों।\nशिक्षा:\nजीवन में शांत मन से विचारों को सुनने और
            सोचने से, जीवन के हर प्रश्न का उत्तर निकल सकता है।"
        </item>
        <item>"शाम ढलने को थी। सभी आगंतुक धीरे-धीरे अपने घरों को लौटने लगे थे। तभी

            बीरबल

            ने देखा कि एक मोटा-सा आदमी शरमाता हुआ चुपचाप एक कोने में खड़ा है।

            बीरबल

            उसके निकट आता हुआ बोला, \"लगता है तुम कुछ कहना चाहते हो। बेहिचक कह डालो जो कहना है। मुझे
            बताओ, तुम्हारी क्या समस्या है ?\"\n\nवह मोटा व्यक्ति सकुचाता हुआ बोला, \"मेरी समस्या यह
            है कि मैं पढ़ा-लिखा नहीं हूं। मैंने अपनी शिक्षा पर ध्यान नहीं दिया जिसका मुझे खेद है।
            मैं भी समाज में सिर उठाकर सम्मान से जीना चाहता हूं। पर अब नहीं लगता है ऐसा कभी नहीं हो
            पाएगा।\"\n\"नहीं कोई देर नहीं, ऐसा जरूर होगा यदि तुम हिम्मत न हारो और परिश्रम करो।
            तुममें भी योग्यता है\"

            बीरबल

            ने कहा।\n\"लेकिन ज्ञान पाने में तो सालों लग जाएंगे।\" मोटे आदमी ने कहा, \"मैं इतना
            इंतजार नहीं कर सकता। मैं तो यह जानना चाहता हूँ कि क्या कोई ऐसा तरीका है कि चुटकी बजाते
            ही प्रसिद्धि मिल जाए।\"\nप्रसिद्धि पाने का ऐसा आसान रास्ता तो कोई नहीं है।\"

            बीरबल

            बोला, \"यदि तुम वास्तव में योग्य और प्रसिद्ध कहलवाना चाहते हो, तो मेहनत तो करनी ही होगी।
            वह भी कुछ समय के लिए।\"\nयह सुनकर मोटा आदमी सोच में डूब गया।\n\"नहीं मुझमें इतना धैर्य
            नहीं है।\" मोटे आदमी ने कहा, \"मैं तो तुरंत ही प्रसिद्धि पाकर \"पंडित जी\" कहलवाना चाहता
            हूं।\"\n\"ठीक है।\"

            बीरबल

            बोला, \"इसके लिए तो एक ही उपाय है। कल तुम बाजार में जाकर खड़े हो जाना। मेरे भेजे आदमी
            वहां होंगे, जो तुम्हें पंडित जी कहकर पुकारेंगे। वे बार-बार जोर-जोर से ऐसा कहेंगे। इससे
            दूसरे लोगों का ध्यान इस ओर जाएगा, वे भी तुम्हें पंडित जी कहना शुरू कर देंगे। ऐसा होना
            स्वाभाविक भी है। लेकिन हमारा नाटक तभी सफल होगा जब तुम गुस्सा दिखाते हुए उन पर पत्थर
            फेंकने लगोगे या हाथ में लाठी लेकर उनको दौड़ाना होगा तुम्हें। लेकिन सतर्क रहना, गुस्से का
            सिर्फ दिखावा भर करना है तुम्हें। किसी को चोट नहीं पहुंचनी चाहिए।\"\nउस समय तो वह मोटा
            आदमी कुछ समझ नहीं पाया और घर लौट गया।\nअगली सुबह वह मोटा आदमी

            बीरबल

            के कहे अनुसार व्यस्त बाजार में जाकर खड़ा हो गया। तभी

            बीरबल

            के भेजे आदमी वहां आ पहुंचे और तेज स्वर में कहने लगे- \"पंडितजी, पंडितजी,
            पंडितजी…।\"\nमोटे आदमी ने यह सुन अपनी लाठी उठाई और भाग पड़ा उन आदमियों के पीछे। जैसे सच
            ही में पिटाई कर देगा।

            बीरबल

            के भेजे आदमी वहां से भाग निकले, लेकिन पंडितजी..पंडितजी…का राग अलापना उन्होंने नहीं
            छोड़ा। कुछ ही देर बाद आवारा लड़कों का वहां घूमता समूह \"पंडितजी…पंडितजी…\" चिल्लाता हुआ
            उस मोटे आदमी के पास आ धमका।\nबड़ा मजेदार दृश्य उपस्थित हो गया था। मोटा आदमी लोगों के
            पीछे दौड़ रहा था और लोग \"पंडितजी…पंडितजी…\" कहते हुए नाच-गाकर चिल्ला रहे थे।\nअब मोटा
            आदमी पंडितजी के नाम से प्रसिद्ध हो गया। जब भी लोग उसे देखते तो पंडितजी कहकर ही संबोधित
            करते। अपनी ओर से तो लोग यह कहकर उसका मजाक उड़ाते थे कि वह उन पर पत्थर फेंकेगा या लाठी
            लेकर उनके पीछे दौड़ेगा। लेकिन उन्हें क्या पता था कि मोटा तो चाहता ही यही था। वह प्रसिद्ध
            तो होने ही लगा था।\nइसी तरह महीनों बीत गए।\nमोटा आदमी भी थक चुका था। वह यह भी समझ गया था
            कि लोग उसे सम्मानवश पंडितजी नहीं कहते, बल्कि ऐसा कहकर तो वे उसका उपहास करते हैं। लोग जान
            गए थे कि पंडित कहने से उसे गुस्सा आ जाता है। वह सोचता था कि शायद लोग मुझे पागल समझते
            हैं। यह सोचकर वह इतना परेशान हो गया कि फिर से

            बीरबल

            के पास जा पहुंचा।\nवह बोला, \"मैं मात्र पंडितजी कहलाना नहीं चाहता। वैसे मुझे स्वयं को
            पंडित कहलवाना पसंद है और कुछ समय तक यह सुनना मुझे अच्छा भी लगा। लेकिन अब मैं थक चुका
            हूं। लोग मेरा सम्मान नहीं करते, वो तो मेरा मजाक उड़ाते हैं।\"\nमोटे आदमी को वास्तविकता
            का आभास होने लगा था।\nमोटे आदमी को यह कहता देख

            बीरबल

            हंसता हुआ यह बोला, \"मैंने तो तुमसे पहले ही कह दिया था कि तुम बहुत समय तक ऐसा नहीं कर
            पाओगे। लोग तुम्हें वह सब कैसे कह सकते हैं, जो तुम हो ही नहीं। क्या तुम उन्हें मूर्ख
            समझते हो ? जाओ, अब कुछ समय किसी दूसरे शहर में जाकर बिताओ। जब लौटो तो उन लोगों को
            नजरअंदाज कर देना जो तुम्हें पंडितजी कहकर पुकारें। एक अच्छे, सभ्य व्यक्ति की तरह आचरण
            करना। शीघ्र ही लोग समझ जाएंगे कि \"पंडितजी\" कहकर तुम्हारा उपहास करने में कुछ नहीं रक्खा
            और वे ऐसा कहना छोड़ देंगे।\"\nमोटे आदमी ने

            बीरबल

            के निर्देश पर अमल किया।\nजब वह कुछ माह बाद दूसरे शहर से लौटकर आया तो लोगों ने उसे
            पंडितजी कहकर परेशान करना चाहा, लेकिन उसने कोई ध्यान न दिया। अब वह मोटा आदमी खुश था कि
            लोग उसे उसके असली नाम से जानने लगे हैं। वह समझ गया था कि प्रसिद्धि पाने की सरल राह कोई
            नहीं है।"
        </item>
        <item>"

            बीरबल

            बहुत नेक दिल इंसान थे। वह सैदव दान करते रहते थे और इतना ही नहीं, बादशाह से मिलने वाले
            इनाम को भी ज्यादातर गरीबों और दीन-दुःखियों में बांट देते थे, परन्तु इसके बावजूद भी उनके
            पास धन की कोई कमी न थी। दान देने के साथ-साथ

            बीरबल

            इस बात से भी चौकन्ने रहते थे कि कपटी व्यक्ति उन्हें अपनी दीनता दिखाकर ठग न लें।\nऐसे ही

            अकबर

            बादशाह ने दरबारियों के साथ मिलकर एक योजना बनाई कि देखें कि सच्चे दीन दुःखियों की पहचान

            बीरबल

            को हो पाती है या नही। बादशाह ने अपने एक सैनिक को वेश बदलवाकर दीन-हीन अवस्था में

            बीरबल

            के पास भेजा कि अगर वह आर्थिक सहायता के रूप में

            बीरबल

            से कुछ ले आएगा, तो

            अकबर

            की ओर से उसे इनाम मिलेगा।\nएक दिन जब

            बीरबल

            पूजा-पाठ करके मंदिर से आ रहे थे तो भेष बदले हुए सैनिक ने

            बीरबल

            के सामने आकर कहा,\"हुजूर दीवान! मैं और मेरे आठ छोटे बच्चे हैं, जो आठ दिनों से भूखे
            हैं....भगवान का कहना है कि भूखों को खाना खिलाना बहुत पुण्य का कार्य है, मुझे आशा है कि
            आप मुझे कुछ दान देकर अवश्य ही पुण्य कमाएंगे।\"\n

            बीरबल

            ने उस आदमी को सिर से पांव तक देखा और एक क्षण में ही पहचान लिया कि वह ऐसा नहीं है, जैसा
            वह दिखावा कर रहा है।\n

            बीरबल

            मन ही मन मुस्कराए और बिना कुछ बोले ही उस रास्ते पर चल पडे़ जहां से होकर एक नदी पार करनी
            पड़ती थी। वह व्यक्ति भी

            बीरबल

            के पीछे-पीछे चलता रहा।

            बीरबल

            ने नदी पार करने के लिए जूती उतारकर हाथ में ले ली। उस व्यक्ति ने भी अपने पैर की फटी
            पुरानी जूती हाथ में लेने का प्रयास किया।

            बीरबल

            नदी पार कर कंकरीले मार्ग आते ही दो-चार कदम चलने के बाद ही जूती पहन लेता।

            बीरबल

            यह बात भी गौर कर चुके थे कि नदी पार करते समय उसका पैर धुलने के कारण वह व्यक्ति और भी
            साफ-सुथरा, चिकना, मुलायम गोरी चमड़ी का दिखने लगा था इसलिए वह मुलायम पैरों से कंकरीले
            मार्ग पर नहीं चल सकता था।\n\"दीवानजी! दीन ट्टहीन की पुकार आपने सुनी नहीं?\"पीछे आ रहे
            व्यक्ति ने कहा।\n

            बीरबल

            बोले, \"जो मुझे पापी बनाए मैं उसकी पुकार कैसे सुन सकता हूँ?\"\n\"क्या कहा? क्या आप मेरी
            सहायता करके पापी बन जांएगे?\"\n\"हां, वह इसलिए कि शास्त्रों में लिखा है कि बच्चे का जन्म
            होने से पहले ही भगवान उसके भोजन का प्रबन्ध करते हुए उसकी मां के स्तनों में दूध दे देता
            है, उसके लिए भोजन की व्यव्स्था भी कर देता है। यह भी कहा जाता है कि भगवान इन्सान को भूखा
            उठाता है पर भूखा सुलाता नहीं है। इन सब बातों के बाद भी तुम अपने आप को आठ दिन से भूखा कह
            रहे हो। इन सब स्थितियों को देखते हुए यहीं समझना चाहिये कि भगवान तुमसे रूष्ट हैं और वह
            तुम्हें और तुम्हारे परिवार को भूखा रखना चाहते हैं लेकिन मैं उसका सेवक हूँ, अगर मैं
            तुम्हारा पेट भर दूं तो ईश्वर मुझ पर रूष्ट होगा ही। मैं ईश्वर के विरूध्द नहीं जा सकता, न
            बाबा ना! मैं तुम्हें भोजन नहीं करा सकता, क्योंकि यह सब कोई पापी ही कर सकता है।\"\n

            बीरबल

            का यह जबाब सुनकर वह चला गया।\nउसने इस बात की बादशाह और दरबारियों को सूचना दी।\nबादशाह अब
            यह समझ गए कि

            बीरबल

            ने उसकी चालाकी पकड़ ली है।\nअगले दिन बादशाह ने

            बीरबल

            से पूछा, \"

            बीरबल

            तुम्हारे धर्म-कर्म की बड़ी चर्चा है पर तुमने कल एक भूखे को निराश ही लौटा दिया,
            क्यों?\"\n\"आलमपनाह! मैंने किसी भूखे को नहीं, बल्कि एक ढोंगी को लौटा दिया था और मैं यह
            बात भी जान गया हूँ कि वह ढोंगी आपके कहने पर मुझे बेवकूफ बनाने आया था।\"\n

            अकबर

            ने कहा, \"

            बीरबल

            ! तुमनें कैसे जाना कि यह वाकई भूखा न होकर, ढोंगी है?\"\n\"उसके पैरों और पैरों की चप्पल
            देखकर। यह सच है कि उसने अच्छा भेष बनाया था, मगर उसके पैरों की चप्पल कीमती थी।\"\n

            बीरबल

            ने आगे कहा, \"माना कि चप्पल उसे भीख में मिल सकती थी, पर उसके कोमल, मुलायम पैर तो भीख में
            नहीं मिले थे, इसलिए कंकड क़ी गड़न सहन न कर सके।\"\nइतना कहकर

            बीरबल

            ने बताया कि किस प्रकार उसने उस मनुष्य की परीक्षा लेकर जान लिया कि उसे नंगे पैर चलने की
            भी आदत नहीं, वह दरिद्र नहीं बल्कि किसी अच्छे कुल का खाता कमाता पुरूष है।\"\nबादशाह बोले,
            \"क्यों न हो, वह मेरा खास सैनिक है।\"फिर बहुत प्रसन्न होकर बोले,\"सचमुच

            बीरबल

            ! माबदौलत तुमसे बहुत खुश हुए! तुम्हें धोखा देना आसान काम नहीं है।\"\nबादशाह के साथ साजिश
            में शामिल हुए सभी दरबारियों के चेहरे बुझ गए।"
        </item>
        <item>"एक बार वजीर अबुल फजल ने

            अकबर

            बादशाह के सामने

            बीरबल

            से कहा- \"

            बीरबल

            , तुम्हें

            अकबर

            बादशाह ने सुअर और कुत्तों का अफसर नियुक्त किया है।\"\nइस पर

            बीरबल

            ने कहा- \"बहुत खूब, तब तो आपको भी मेरी आज्ञा में रहना पड़ेगा।\"यह सुनते ही

            अकबर

            बादशाह हंस पड़े और वजीर अबुल फजल ने लज्जित होकर अपना सिर सुका लिया।"
        </item>
        <item>"एक दिन बादशाह

            अकबर

            ने ऐलान किया कि जो भी मेरे सवालों का सही जवाब देगा उसे भारी ईनाम दिया जाएगा। सवाल कुछ इस
            प्रकार से थे-\n1. ऐसा क्या है जो आज भी है और कल भी रहेगा ?\n2. ऐसा क्या है जो आज भी नहीं
            है और कल भी नहीं होगा ?\n3. ऐसा क्या है जो आज तो है लेकिन कल नहीं होगा ?\nइन तीनों
            सवालों के उदाहरण भी देने थे।\nकिसी को भी चतुराई भरे इन तीनों सवालों का जवाब नहीं सूझ रहा
            था। तभी

            बीरबल

            बोला, \"हुजूर ! आपके सवालों का जवाब मैं दे सकता हूं, लेकिन इसके लिए आपको मेरे साथ शहर का
            दौरा करना होगा। तभी आपके सवाल सही ढंग से हल हो पाएंगे।\"\n

            अकबर

            और

            बीरबल

            ने वेश बदला और सूफियों का बाना पहनकर निकल पड़े। कुछ ही देर बाद वे बाजार में खड़े थे। फिर
            दोनों एक दुकान में घुस गए।

            बीरबल

            ने दुकानदार से कहा, \"हमें बच्चों की पढ़ाई के लिए मदरसा बनाना है, तुम हमें इसके लिए हजार
            रुपये दे दो।\" जब दुकानदार ने अपने मुनीम से कहा कि इन्हें एक हजार रुपये दे दो तो

            बीरबल

            बोला, जब मैं तुमसे रुपये ले रहा हूंगा तो तुम्हारे सिर पर जूता मारूंगा। हर एक रुपये के
            पीछे एक जूता पड़ेगा। बोलो, तैयार हो ?\"\nयह सुनते ही दुकानदार के नौकर का पारा चढ़ गया और
            वह

            बीरबल

            से दो-दो हाथ करने आगे बढ़ आया। लेकिन दुकानदार ने नौकर को शांत करते हुए कहा, \"मैं तैयार
            हूँ, लेकिन मेरी एक शर्त है। मुझे विश्वास दिलाना होगा कि मेरा पैसा इसी नेक काम पर खर्च
            होगा।\"\nऐसा कहते हुए दुकानदार ने सिर झुका दिया और

            बीरबल

            से बोला कि जूता मारना शुरू करें। तब

            बीरबल

            व

            अकबर

            बिना कुछ कहे-सुने दुकान से बाहर निकल आए।\nदोनों चुपचाप चले जा रहे थे कि तभी

            बीरबल

            ने मौन तोड़ा, \"बंदापरवर ! दुकान में जो कुछ हुआ उसका मतलब है कि दुकानदार के पास आज पैसा
            है और उस पैसे को नेक कामों में लगाने की नीयत भी, जो उसे आने वाले कल (भविष्य) में नाम
            देगी। इसका एक मतलब यह भी है कि अपने नेक कामों से वह जन्नत में अपनी जगह पक्की कर लेगा। आप
            इसे यूं भी कह सकते हैं कि जो कुछ उसके पास आज है, कल भी उसके साथ होगा। यह आपके पहले सवाल
            का जवाब है।\"\nफिर वे चलते हुए एक भिखारी के पास पहुंचे। उन्होंने देखा कि एक आदमी उसे कुछ
            खाने को दे रहा है और वह खाने का सामान उस भिखारी की जरूरत से कहीं ज्यादा है। तब

            बीरबल

            उस भिखारी से बोला, \"हम भूखे हैं, कुछ हमें भी दे दो खाने को।\"\nयह सुनकर भिखारी बरस
            पड़ा, \"भागो यहां से। जाने कहां से आ जाते हैं मांगने।\"\nतब

            बीरबल

            बादशाह से बोला, \"यह रहा हुजूर आपके दूसरे सवाल का जवाब। यह भिखारी ईश्वर को खुश करना नहीं
            जानता। इसका मतलब यह है कि जो कुछ इसके पास आज है, वो कल नहीं होगा।\"\nदोनों फिर आगे बढ़
            गए। उन्होंने देखा कि एक तपस्वी पेड़ के नीचे तपस्या कर रहा है।

            बीरबल

            ने पास जाकर उसके सामने कुछ पैसे रखे। तब वह तपस्वी बोला, \"इसे हटाओ यहां से। मेरे लिए यह
            बेईमानी से पाया गया पैसा है। ऐसा पैसा मुझे नहीं चाहिए।\"\nअब

            बीरबल

            बोला, \"हुजूर ! इसका मतलब यह हुआ कि अभी तो नहीं है लेकिन बाद में हो सकता है। आज यह
            तपस्वी सभी सुखों को नकार रहा है। लेकिन कल यही सब सुख इसके पास होंगे।\"\n\"और हुजूर !
            चौथी मिसाल आप खुद हैं। पिछले जन्म में आपने शुभ कर्म किए थे जो यह जीवन आप शानो-शौकत के
            साथ बिता रहे हैं, किसी चीज की कोई कमी नहीं। यदि आपने इसी तरह ईमानदारी और न्यायप्रियता से
            राज करना जारी रखा तो कोई कारण नहीं कि यह सब कुछ कल भी आपके पास न हो। लेकिन यह न भूलें कि
            यदि आप राह भटक गए तो कुछ साथ नहीं रहेगा।\"\nअपने सवालों के बुद्धिमत्तापूर्ण चतुराई भरे
            जवाब सुनकर बादशाह

            अकबर

            बेहद खुश हुए।"
        </item>
        <item>" एक बार बादशाह

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा- \"क्या तुम हमें तीन तरह की खूबियां एक ही आदमी में दिखा सकते हो?\"\n"जी हुजूर,
            पहली तोते की, दूसरी शेर की, तीसरी गधे की। परन्तु आज नहीं, कल। \"

            बीरबल

            ने कहा।\n"ठीक है, तुम्हें कल का समय दिया जाता है।\" बादशाह ने इजाजत देते हुए कहा।\nअगले
            दिन

            बीरबल

            एक व्यक्ति को पालकी में डालकर लाया और उसे पालकी से बाहर निकाला। फिर उस आदमी को शराब का
            एक पैग दिया। शराब पीकर वह आदमी डरकर बादशाह से विनती करने लगा- \"हुजूर! मुझे माफ कर दो।
            मैं एक बहुत गरीब आदमी हूं। \"

            बीरबल

            ने बादशाह को बताया- \"यह तोते की बोली है। \"\nकुछ देर बाद उस आदमी को एक पैग और दिया तो
            वह नशे में बादशाह से बोला- \" अरे जाओ, तुम दिल्ली के बादशाह हो तो क्या, हम भी अपने घर के
            बादशाह हैं। हमें ज्यादा नखरे मत दिखाओ। \"

            बीरबल

            ने बताया- \"यह शेर की बोली है।\" कुछ देर बाद उस आदमी को एक पैग और दिया तो वह नशे में एक
            तरफ गिर गया और नशे में ऊटपटांग बड़बड़ाने लगा।\n

            बीरबल

            ने उसे एक लात लगाते हुए बादशाह से कहा- \"हुजूर! यह गधे की बोली है। \"बादशाह बहुत खुश
            हुए। उन्होंने

            बीरबल

            को बहुत-सा इनाम दिया।"
        </item>
        <item>"एक सुबह

            अकबर

            और

            बीरबल

            बगीचे में घुमने निकले, घुमते हुए वे स्वर्ग नर्क की बातें कर रहे थे। बातो ही बातों में
            स्वर्ग के राजा इंद्र की बात चल पडी।

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा-

            बीरबल

            राजा इंद्रा बडा हैं या मैं ? जो सही बात हो वही कहना ।\n

            बीरबल

            उलझन में पड गये उन्होने सोचा यदि मैं इंद्र को बडा कहूंगा तो बादशाह नाराज होंगे, यदि मैं
            बादशाह को बडा कहूंगा तो वह प्रमाण मांगेंगे। मैं प्रमाण कहां से लाऊंगा ?

            बीरबल

            कुछ नही बोले। बादशाह

            अकबर

            ने उन्हें खामोश देखा तो जिद करने लगे। उन्होने सोचा कि शायद

            बीरबल

            के पास इस प्रश्न का कोई उत्तर नही है।\n\"

            बीरबल

            कुछ भी करो मुझे इस प्रश्न का उत्तर इसी वक्त चाहिए।\"\nजहाँपनाह इंद्र का और आपका क्या
            मुकाबला। आप आप हैं, और इंद्र इंद्र है। नहीं-नहीं मुझे यह गोलमोल जवाब नही चाहिए। साफ-साफ
            बताओ मैं बडा हूं या इंद्र।

            बीरबल

            ने एक गहरी सांस ली फिर बोले- जहांपनाह इंद्र से बडे आप है।\nबादशाह मन नही मन बहुत खुश हुए
            लेकिन इतनी सरलता से

            बीरबल

            को छुटकारा भला कहां मिलने वाला था। वही हुआ जैसा

            बीरबल

            ने सोचा था।\nबादशाह बोले- \"तुम मुझे इंद्र से बडा कहते हो इसका कोई प्रमाण हैं तुम्हारें
            पास ?\"\n

            बीरबल

            को तो मालूम ही था कि बादशाह प्रमाण मांगेंगे, फिर उन्होंने उत्तर दिया, जब ब्रम्हा जी ने
            इस सृष्टि की रचना की तब उन्होंने दो पुतले बनाये थे एक आपका और एक इंद्र का । दोनो को
            उन्होंने तराजू के एक-एक पलडे में रखा आप बडे थे इसलिए आप वनज में भारी थे, आपका पलडा नीचे
            आ गया।\nब्रम्हा जी ने आपको यहां का अर्थात प्रथ्वी का राज्य दिया। इंद्र छोटे थे इसलिए वह
            वजन में हल्के थे उनका पलडा ऊपर उठ गया इसलिए ब्रम्हा जी ने उन्हे स्वर्ग का राज्य दिया। इस
            प्रकार ब्रम्हा जी ने ही उस समय प्रमाणित कर दिया था कि आप ही बडे है।"
        </item>
        <item>"यह एक ठण्ड के मौसम की सुबह थी। राजा

            अकबर

            और

            बीरबल

            सैर कर रहे थे। उसी वक्त

            बीरबल

            के मन में एक विचार आया और वो राजा

            अकबर

            के सामने बोल पड़े एक आदमी/मनुष्य पैसे के लिए कुछ भी कर सकता हैं। यह सुनते ही

            अकबर

            नें पास के झील के पानी में अपनी उँगलियों को डाला और झट से निकाल दिया, पानी बहुत ही ठंडा
            होने के कारण।

            अकबर

            बोले क्या कोई ऐसा व्यक्ति है जो पैसे के लिए पूरी रात इस झील के ठन्डे पानी में खड़ा रह
            सके।

            बीरबल

            नें कहा, \" मुझे पूरा यकीं हैं मैं किसी ना किसी ऐसे व्यक्ति को जरूर ढून्ढ लूँगा। यह
            सुनते ही

            अकबर

            नें

            बीरबल

            से कहा, \" अगर तुम इस प्रकार के किसी मनुष्य को हमारे पास ले कर आओगे और वह यह कार्य करने
            में सफल हो गया तो हम उसे सौ स्वर्ण मुद्राएँ देंगे।\nअगले ही दिन

            बीरबल

            खोज में लग गए और उन्हें ऐसा आदमी मिल गया जो बहुत ही गरीब था और सौ स्वर्ण मुद्राओं के लिए
            उस झील के पानी में पूरी रात खड़े रहने को राज़ी हो गया। वह आदमी झील के पानी में जा कर खड़े
            हो गया। राजा

            अकबर

            के सैनिक भी उस गरीब मनुष्य को रात भर पहरा देने के लिए झील के पास खड़े थे। वह पूरी रात उस
            झील के पानी में गले तक खड़ा रहा। अगले दिन सुबह उस आदमी को दरबार में राजा

            अकबर

            के पास लाया गया। बादशाह

            अकबर

            नें उस व्यक्ति से पूछा, \" तुम पूरी रात कैसे इतने ठन्डे पानी में अपने सर तक डूब कर रह
            पाए।\nउस गरीब व्यक्ति नें उत्तर में कहा, \" हे महाराज में पूरी रात आपके महल में जलते हुए
            एक दीप को रातभर देखता रहा, जिससे की मेरा ध्यान ठण्ड से दूर रहे।

            अकबर

            ने यह सुनते ही कहा, \" ऐसे व्यक्ति को कोई इनाम नहीं मिलेगा जिसने पूरी रात मेरे महल के
            दीप की गर्माहट से ठन्डे पानी में समय बिताया हो।\nयह सुन कर वह गरीब आदमी बहुत दुखी हुआ और

            बीरबल

            से उसने मदद मांगी। अगले दिन

            बीरबल

            दरबार में नहीं गए। जब राजा परेशान हुए तो उन्होंने अपने सैनिकों को उनके घर भेजा। जब सैनिक

            बीरबल

            के घर से लौटे, तो उन्होंने राजा

            अकबर

            से कहा कि जब तक

            बीरबल

            की खिचड़ी नहीं पकेगी वह दरबार में नहीं आएंगे। राजा कुछ घंटों के लिए रुके और उसी दिन शाम
            को वह स्वयं

            बीरबल

            के घर गए। जब वह वह पहुंचे तो उन्होंने देखा कि

            बीरबल

            कुछ लकड़ियों में आग लगा कर निचे बैठे थे, और कुछ 5 फीट ऊपर एक मिटटी के एक कटोरे में खिचड़ी
            पकाने के लिए लटका रखा था।\nयह देखते ही राजा और उनके सैनिक हँस पड़े।

            अकबर

            बोल पड़े, \"यह खिचड़ी कैसे पक सकती है जबकी चावल से भरा कटोरा तो आग से बहुत दूर है।\n

            बीरबल

            नें उत्तर दिया, \"अगर कोई आदमी इतनी दूर से एक दीपक की गर्मी से पूरी रात झील के ठंडे पानी
            में समयबिता सकता है तो यह किचड़ी क्यों नहीं पक सकती है।\nराजा

            अकबर

            को अपनी गलती का एहसास हुआ और उन्होंने उस गरीब आदमी को उसका इनाम(सौ स्वर्ण मुद्राएँ)
            प्रदान किया।\nशिक्षा:\nजीवन में दुसरे लोगों की मेहनत/परिश्रम के महत्व को समझना चाहिए और
            हर किसी व्यक्ति को सम्मान देना चाहिए।"
        </item>
        <item>"एक दिन

            अकबर

            और

            बीरबल

            वन-विहार के लिए गए। एक टेढे पेड की ओर इशारा करके

            अकबर

            ने

            बीरबल

            से पूछा \"यह दरख्त टेढा क्यों हैं ?

            बीरबल

            ने जवाब दिया \"यह इस लिए टेढा हैं क्योंकि ये जंगल के तमाम दरख्तो का साला हैं। बादशाह ने
            पूछा तुम ऐसा कैसे कह सकते हो?

            बीरबल

            ने कहा दुनिया में ये बात मशहुर हैं कि कुत्ते की दुम और साले हमेशा टेढे होते हैं।

            अकबर

            ने पूछा क्या मेरा साला भी टेढा है?

            बीरबल

            ने फौरन कहा बेशक जहांपनाह!

            अकबर

            ने कहा फिर मेरे टेढे साले को फांसी चढा दो!\nएक दिन

            बीरबल

            ने फांसी लगाने की तीन तक्ते बनवाए \" एक सोने का, एक चांदी का और एक लोहे का।\" उन्हें
            देखकर

            अकबर

            ने पूछा- तीन तख्ते किसलिए?

            बीरबल

            ने कहा \"गरीबनवाज, सोने का आपके लिए, चांदी का मेरे लिए और लोहे का तख्ता सरकारी साले साहब
            के लिए।

            अकबर

            ने अचरज से पूछा मुझे और तुम्हे फांसी किसलिए?

            बीरबल

            ने कहा \"क्यों नहीं जहांपनाह आखिर हम भी तो किसी के साले हैं। बादशाह

            अकबर

            हंस पडे, सरकारी साले साहब के जान में जान आई। वह बाइज्जत बरी हो गया।"
        </item>
        <item>"आगरा केवल ताजमहल के लिए ही नहीं जूतों के लिए भी प्रसिद्ध
            रहा है। बादशाह

            अकबर

            के जमाने से ही जूतों का उद्योग प्रगति पर था। स्वयं बादषाह आगरा के बेहतरीन जूते पहनने के
            शौकीन थे।\nएक बार बादशाह

            अकबर

            ने बडी खोजबीन के बाद अपने लिये किमती जूते मंगवाये। उस दिन दरबार में समा्रट के जूतों की
            चर्चा चल रही थी। हरकोई बादशाह

            अकबर

            की चापलून में उनके जूतों की तारीफ के पूल बांध रहा था।\nकुछ देर बाद दरबार में

            बीरबल

            ने कदम रखा तो उन्हें भी बादशाह

            अकबर

            के जूतो के बारे में बताया गया। जूते देखकर

            बीरबल

            ने बादशाह

            अकबर

            सलामत से पूछा ?\nआलमपनाह यह जूते कितने के है ? पुरे दो सौ रूपये के। फिर एक जूता कितने का
            पडा ?

            बीरबल

            ने पुछा? सौ रूपये का बादशाह ने तुरन्त उत्तर दिया। किन्तु तभी उनका ध्यान अपने उत्तर पर
            गया तो शरमाकर रह गये।\nबेचारे दरबारीयों से उस समय न हंसते बन रहा था न ही रोते।

            बीरबल

            का सवाल ही एसा था। \n"
        </item>
        <item>"

            अकबर

            को शिकार का बहुत शौक था. वे किसी भी तरह शिकार के लिए समय निकल ही लेते थे. बाद में वे
            अपने समय के बहुत ही अच्छे घुड़सवार और शिकरी भी कहलाये. एक बार राजा

            अकबर

            शिकार के लिए निकले, घोडे पर सरपट दौड़ते हुए उन्हें पता ही नहीं चला और केवल कुछ सिपाहियों
            को छोड़ कर बाकी सेना पीछे रह गई. शाम घिर आई थी, सभी भूखे और प्यासे थे, और समझ गए थे की वो
            रास्ता भटक गए हैं. राजा को समझ नहीं आ रहा था की वह किस तरफ़ जाएं.\nकुछ दूर जाने पर
            उन्हें एक तिराहा नज़र आया. राजा बहुत खुश हुए चलो अब तो किसी तरह वे अपनी राजधानी पहुँच ही
            जायेंगे. लेकिन जाएं तो जायें किस तरफ़. राजा उलझन में थे. वे सभी सोच में थे किंतु कोई
            युक्ति नहीं सूझ रही थी. तभी उन्होंने देखा कि एक लड़का उन्हें सड़क के किनारे खड़ा-खडा घूर
            रहा है. सैनिकों ने यह देखा तो उसे पकड़ कर राजा के सामने पेश किया. राजा ने कड़कती आवाज़
            में पूछा, \"ऐ लड़के, आगरा के लिए कौन सी सड़क जाती है\"? लड़का मुस्कुराया और कहा, \"जनाब,
            ये सड़क चल नहीं सकती तो ये आगरा कैसे जायेगी\". महाराज जाना तो आपको ही पड़ेगा और यह कहकर वह
            खिलखिलाकर हंस पड़ा.\nसभी सैनिक मौन खड़े थे, वे राजा के गुस्से से वाकिफ थे. लड़का फ़िर
            बोला,\" जनाब, लोग चलते हैं, रास्ते नहीं\". यह सुनकर इस बार राजा मुस्कुराया और कहा,\"
            नहीं, तुम ठीक कह रहे हो. तुम्हारा नाम क्या है,

            अकबर

            ने पूछा. मेरा नाम महेश दास है महाराज, लड़के ने उत्तर दिया, और आप कौन हैं?

            अकबर

            ने अपनी अंगूठी निकाल कर महेश दास को देते हुए कहा, \"तुम महाराजा

            अकबर

            – हिंदुस्तान के सम्राट से बात कर रहे हो\". मुझे निडर लोग पसंद हैं. तुम मेरे दरबार में
            आना और मुझे ये अंगूठी दिखाना. ये अंगूठी देख कर मैं तुम्हें पहचान लूंगा. अब तुम मुझे बताओ
            कि मैं किस रास्ते पर चलूँ ताकि मैं आगरा पहुँच जाऊं.\nमहेश दास ने सिर झुका कर आगरा का
            रास्ता बताया और जाते हुए हिंदुस्तान के सम्राट को देखता रहा.\nऔर इस तरह

            अकबर

            भविष्य के

            बीरबल

            से मिला."
        </item>
        <item>"एक दिन

            बीरबल

            बाग में टहलते हुए सुबह की ताजा हवा का आनंद ले रहा था कि अचानक एक आदमी उसके पास आकर बोला,
            \"क्या तुम मुझे बता सकते हो कि

            बीरबल

            कहां मिलेगा ?\"\n"बाग में।\"

            बीरबल

            बोला।वह आदमी थोड़ा सकपकाया लेकिन फिर संभलकर बोला, \"वह कहां रहता है ?\"\n"अपने घर में।\"

            बीरबल

            ने उत्तर दिया।हैरान-परेशान आदमी ने फिर पूछा, \"तुम मुझे उसका पूरा पता ठिकाना क्यों नहीं
            बता देते ?\"\n"क्योंकि तुमने पूछा ही नहीं।\"

            बीरबल

            ने ऊंचे स्वर में कहा।\n"क्या तुम नहीं जानते कि मैं क्या पूछना चाहता हूं ?\" उस आदमी ने
            फिर सवाल किया।\n"नहीं।\"

            बीरबल

            का जवाब था।वह आदमी कुछ देर के लिए चुप हो गया,

            बीरबल

            का टहलना जारी था। उस आदमी ने सोचा कि मुझे इससे यह पूछना चाहिए कि क्या तुम

            बीरबल

            को जानते हो ? वह फिर

            बीरबल

            के पास जा पहुंचा, बोला, \"बस, मुझे केवल इतना बता दो कि क्या तुम

            बीरबल

            को जानते हो ?\"\n"हां, मैं जानता हूं।\" जवाब मिला।\n"तुम्हारा क्या नाम है ?\" आदमी ने
            पूछा।\n"

            बीरबल

            ।\"

            बीरबल

            ने उत्तर दिया।अब वह आदमी भौचक्का रह गया। वह

            बीरबल

            से इतनी देर से

            बीरबल

            का पता पूछ रहा था और

            बीरबल

            था कि बताने को तैयार नहीं हुआ कि वही

            बीरबल

            है। उसके लिए यह बेहद आश्चर्य की बात थी।\n"तुम भी क्या आदमी हो...\" कहता हुआ वह कुछ नाराज
            सा लग रहा था, \"मैं तुमसे तुम्हारे ही बारे में पूछ रहा था और तुम न जाने क्या-क्या
            ऊटपटांग बता रहे थे। बताओ, तुमने ऐसा क्यों किया ?\"\n"मैंने तुम्हारे सवालों का सीधा-सीधा
            जवाब दिया था, बस !\"अंततः वह आदमी भी

            बीरबल

            की बुद्धि की तीक्ष्णता देख मुस्कराए बिना न रह सका।"
        </item>
        <item>"एक दिन बादशाह

            अकबर

            ने दरबार में आते ही दरबारियों से पूछा – किसी ने आज मेरी मूंछें नोचने की जुर्रत की. उसे
            क्या सज़ा दी जानी चाहिए.\nदरबारियों में से किसी ने कहा – उसे सूली पर लटका देना चाहिए,
            किसी ने कहा उसे फांसी दे देनी चाहिए, किसी ने कहा उसका गर्दन धड़ से तत्काल उड़ा देना
            चाहिए.\nबादशाह नाराज हुए. अंत में उन्होंने

            बीरबल

            से पूछा – तुमने कोई राय नहीं दी.\nजहाँपनाह, खता माफ हो, इस गुनहगार को तो सज़ा के बजाए
            उपहार देना चाहिए –

            बीरबल

            ने जवाब दिया.\nबादशाह हौले से मुसकराए – बोले क्या मतलब?\nजहाँपनाह, जो व्यक्ति आपकी
            मूँछें नोचने की जुर्रत कर सकता है वह आपके शहजादे के सिवा कोई और हो ही नहीं सकता जो आपकी
            गोद में खेलता है. गोद में खेलते-खेलते उसने आज आपकी मूँछें नोच ली होंगी. उस मासूम को उसकी
            इस जुर्रत के बदले मिठाई खाने की मासूम सज़ा दी जानी चाहिए –

            बीरबल

            ने खुलासा किया.\nबादशाह ने ठहाका लगाया और दरबारी बगलें झांकने लगे."
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            एक सुबह उठते ही अपनी दाढ़ी खुजलाते हुए बोले, \"अरे, कोई है ?\" तुरन्त एक सेवक हाजिर हुआ।
            उसे देखते ही बादशाह बोले-\"जाओ, जल्दी बुलाकर लाओ, फौरन हाजिर करो।\" सेवक की समझ में कुछ
            नहीं आया कि किसे बुलाकर लाए, किसे हाजिर करें ? बादशाह से पटलकर सवाल करने की तो उसकी
            हिम्मत ही नहीं थी।\nउस सेवक ने यह बात दूसरे सेवक को बताई। दूसरे ने तीसरे को और तीसरे ने
            चौथे को। इस तरह सभी सेवक इस बात को जान गए और सभी उलझन में पड़ गए कि किसे बुलाकर लाए,
            किसे हाजिर करें।\n

            बीरबल

            सुबह घूमने निकले थे। उन्होंने बादशाह के निजी सेवकों को भाग-दौड़ करते देखा तो समझ गए कि
            जरूर बादशाह ने कोई अनोखा काम बता दिया होगा, जो इनकी समझ से बाहर है। उन्होंने एक सेवक को
            बुलाकर पूछा, \"क्या बात है ? यह भाग-दौड़ किसलिए हो रही है ?\" सेवक ने

            बीरबल

            को सारी बात बताई, \"महाराज हमारी रक्षा करें। हम समझ नहीं पा रहे हैं कि किसे बुलाना है।
            अगर जल्दी बुलाकर नहीं ले गए, तो हम पर आफत आ जाएगी।\"

            बीरबल

            ने पूछा, \"यह बताओ कि हुक्म देते समय बादशाह क्या कर रहे थे ?\" बादशाह के निजी सेवक, जिसे
            हुक्म मिला था, उसे

            बीरबल

            के सामने हाजिर किया तो उसने बताय-\"जिस समय मुझे तलब किया उस समय तो बिस्तर पर बैठे अपनी
            दाढ़ी खुजला रहे थे।\"

            बीरबल

            तुरन्त सारी बात समझ गए और उनके होंठों पर मुस्कान उभर आई। फिर उन्होंने उस सेवक से
            कहा-\"तुम हाजाम को ले जाओ।\"\nसेवक हज्जाम को बुला लाया और उसे बादशाह के सामने हाजिर कर
            दिया। बादशाह सोचने लगे, \"मैने इससे यह तो बताया ही नहीं था कि किसे बुलाकर लाना है। फिर
            यह हज्जाम को लेकर कैसे हाजिर हो गया ?\" बादशाह ने सेवक से पूछा, \"सच बताओ। हज्जाम को तुम
            अपने मन से ले आए हो या किसी ने उसे ले आने का सुझाव दिया था ?\"\nसेवक घबरा गया, लेकिन
            बताए बिना भी तो छुटकारा नहीं था। बोला, \"

            बीरबल

            ने सुझाव दिया था, जहांपनाह !\" बादशाह

            बीरबल

            की बुद्धि पर खुश हो गया।"
        </item>
        <item>"

            बीरबल

            एक ईमानदार तथा धर्म-प्रिय व्यक्ति था। वह प्रतिदिन ईश्वर की आराधना बिना नागा किया करता
            था। इससे उसे नैतिक व मानसिक बल प्राप्त होता था। वह अक्सर कहा करता था कि \"ईश्वर जो कुछ
            भी करता है मनुष्य के भले के लिए ही करता है। कभी-कभी हमें ऐसा लगता है कि ईश्वर हम पर
            कृपादृष्टि नहीं रखता, लेकिन ऐसा होता नहीं। कभी-कभी तो उसके वरदान को भी लोग शाप समझने की
            भूल कर बैठते हैं। वह हमको थोड़ी पीड़ा इसलिए देता है ताकि बड़ी पीड़ा से बच सकें।\"\nएक
            दरबारी को

            बीरबल

            की ऐसी बातें पसंद न आती थीं। एक दिन वही दरबारी दरबार में

            बीरबल

            को संबोधित करता हुआ बोला, \"देखो, ईश्वर ने मेरे साथ क्या किया-कल-शाम को जब मैं जानवरों
            के लिए चारा काट रहा था तो अचानक मेरी छोटी उंगली कट गई। क्या अब भी तुम यही कहोगे कि ईश्वर
            ने मेरे लिए यह अच्छा किया है ?\"कुछ देर चुप रहने के बाद बोला

            बीरबल

            , \"मेरा अब भी यही विश्वास है क्योंकि ईश्वर जो कुछ भी करता है मनुष्य के भले के लिए ही
            करता है।\"\nसुनकर वह दरबारी नाराज हो गया कि मेरी तो उंगली कट गई और

            बीरबल

            को इसमें भी अच्छाई नजर आ रही है। मेरी पीड़ा तो जैसे कुछ भी नहीं। कुछ अन्य दरबारियों ने
            भी उसके सुर में सुर मिलाया।तभी बीच में हस्तक्षेप करते हुए बादशाह

            अकबर

            बोले, \"

            बीरबल

            हम भी अल्लाह पर भरोसा रखते हैं, लेकिन यहां तुम्हारी बात से सहमत नहीं। इस दरबारी के मामले
            में ऐसी कोई बात नहीं दिखाई देती जिसके लिए उसकी तारीफ की जाए।\"

            बीरबल

            मुस्कराता हुआ बोला, \"ठीक है जहांपनाह, समय ही बताएगा अब।\"\nतीन महीने बीत चुके थे। वह
            दरबारी, जिसकी उंगली कट गई थी, घने जंगल में शिकार खेलने निकला हुआ था। एक हिरन का पीछा
            करते वह भटककर आदिवासियों के हाथों में जा पड़ा। वे आदिवासी अपने देवता को प्रसन्न करने के
            लिए मानव बलि में विश्वास रखते थे। अतः वे उस दरबारी को पकड़कर मंदिर में ले गए, बलि चढ़ाने
            के लिए। लेकिन जब पुजारी ने उसके शरीर का निरीक्षण किया तो हाथ की एक उंगली कम पाई।\n"नहीं,
            इस आदमी की बलि नहीं दी जा सकती।\" मंदिर का पुजारी बोला, \"यदि नौ उंगलियों वाले इस आदमी
            को बलि चढ़ा दिया गया तो हमारे देवता बजाय प्रसन्न होने के क्रोधित हो जाएंगे, अधूरी बलि
            उन्हें पसंद नहीं। हमें महामारियों, बाढ़ या सूखे का प्रकोप झेलना पड़ सकता है। इसलिए इसे
            छोड़ देना ही ठीक होगा।\"और उस दरबारी को मुक्त कर दिया गया।\nअगले दिन वह दरबारी दरबार में

            बीरबल

            के पास आकर रोने लगा।तभी बादशाह भी दरबार में आ पहुंचे और उस दरबारी को

            बीरबल

            के सामने रोता देखकर हैरान रह गए।\n"तुम्हें क्या हुआ, रो क्यों रहे हो ?\"

            अकबर

            ने सवाल किया।जवाब में उस दरबारी ने अपनी आपबीती विस्तार से कह सुनाई। वह बोला, \"अब मुझे
            विश्वास हो गया है कि ईश्वर जो कुछ भी करता है, मनुष्य के भले के लिए ही करता है। यदि मेरी
            उंगली न कटी होती तो निश्चित ही आदिवासी मेरी बलि चढ़ा देते। इसीलिए मैं रो रहा हूं, लेकिन
            ये आंसू खुशी के हैं। मैं खुश हूं क्योंकि मैं जिन्दा हूं।

            बीरबल

            के ईश्वर पर विश्वास को संदेह की दृष्टि से देखना मेरी भूल थी।\"

            अकबर

            ने मंद-मंद मुस्कराते हुए दरबारियों की ओर देखा, जो सिर झुकाए चुपचाप खड़े थे।

            अकबर

            को गर्व महसूस हो रहा था कि

            बीरबल

            जैसा बुद्धिमान उसके दरबारियों में से एक है।"
        </item>
        <item>"जब कभी दरबार में

            अकबर

            और

            बीरबल

            अकेले होते थे तो किसी न किसी बात पर बहस छिड़ जाती थी। एक दिन बादशाह

            अकबर

            बैंगन की सब्जी की खूब तारीफ कर रहे थे।

            बीरबल

            भी बादशाह की हां में हां मिला रहे थे। इतना ही नहीं, वह अपनी तरफ से भी दो-चार वाक्य बैंगन
            की तारीफ में कह देते थे।\nअचानक बादशाह

            अकबर

            के दिल में आया कि देखें

            बीरबल

            अपनी बात को कहां तक निभाते हैं- यह सोचकर बादशाह

            बीरबल

            के सामने बैंगन की बुराई करने लगे।

            बीरबल

            भी उनकी हां में हां मिलाने लगे कि बैंगन खाने से शारीरिक बीमारियाँ हो जाती हैं इत्यादि।\n

            बीरबल

            की बात सुनकर बादशाह

            अकबर

            हैरान हो गए और बोले- \"

            बीरबल

            ! तुम्हारी इस बात का यकीन नहीं किया जा सकता। कभी तुम बैंगन की तारीफ करते हो और कभी बुराई
            करते हो। जब हमने इसकी तारीफ की तो तुमने भी इसकी तारीफ की और जब हमने इसकी बुराई की तो
            तुमने. भी इसकी बुराई की, आखिर ऐसा क्यों?\"

            बीरबल

            ने नरम लहजे में कहा- \"बादशाह सलामत! मैं तो आपका नौकर हूं बैंगन का नौकर नहीं।"
        </item>
        <item>"एक दिन

            अकबर

            बादशाह के दरबार में एक व्यक्ति नौकरी मांगने के लिए अर्जी लेकर आया। उससे कुछ देर बातचीत
            करने के बाद बादशाह ने उसे चुंगी अधिकारी बना दिया।\n

            बीरबल

            , जो पास ही बैठा था, यह सब देख रहा था। उस आदमी के जाने के बाद वह बोला- \"यह आदमी जरूरत
            से ज्यादा चालाक जान पड़ता है। बेईमानी किये बिना नहीं रहेगा।\"\nथोड़े ही समय के बाद

            अकबर

            बादशाह के पास उस आदमी की शिकायतें आने लगीं कि वह प्रजा को काफी परेशान करता है तथा रिश्वत
            लेता है।

            अकबर

            बादशाह ने उस आदमी का तबादला एक ऐसी जगह करने की सोची, जहां उसे किसी भी प्रकार की बेईमानी
            का मौका न मिले। उन्होंने उसे घुड़साल का मुंशी मुकर्रर कर दिया। उसका काम था घोड़ों की लीद
            उठवाना।\nमुंशीजी ने वहां भी रिश्वत लेना आरम्भ कर दिया। मुंशीजी साईसों से कहने लगे कि तुम
            घोड़ों को दाना कम खिलाते हो, इसलिए मुझे लीद तौलने के लिए भेजा गया है। यदि तुम्हारी लीद
            तौल में कम बैठी तो

            अकबर

            बादशाह से शिकायत कर दूंगा। इस प्रकार मुंशीजी प्रत्येक घोड़े के हिसाब से एक रुपया लेने
            लगे।

            अकबर

            बादशाह को जब इस बात का पता चला तो उन्होंने मुंशीजी को यमुना की लहरें गिनने का काम दे
            दिया। वहां कोई रिश्वत व बेईमानी का मौका ही नहीं था।\nलेकिन मुंशीजी ने वहां भी अपनी अक्त
            के घोड़े दौड़ा दिये। उन्होंने नावों को रोकना आरम्भ कर दिया कि नाव रोको, हम लहरें गिन रहे
            हैं। अत: नावों को दो-तीन दिन रुकना पड़ता था। नाव वाले बेचारे तंग आ गए। उन्होंने मुंशीजी
            को दस रुपये देना आरम्भ कर दिया।\n

            अकबर

            बादशाह को जब इस बात का पता लगा तो उन्होंने लिखकर आज्ञा दी- \"नावों को रोको मत, जाने
            दो?\"उस मुंशी ने उस लिखित में थोड़ा सुधार कर टंगवा दिया – नावों को रोको, मत जाने दो - और
            वसूली करने लगे.अंततः बादशाह को उस मुंशी को सार्वजनिक सेवा से बाहर करना ही पड़ा."
        </item>
        <item>"एक बार

            अकबर

            बादशाह ने सोचा, \"हम रोज-रोज न्याय करते हैं। इसके लिए हमें सही और गलत का पता लगाना पड़ता
            है। लेकिन सही और गलत के बीच आखिर कितना अंतर होता है?\"\nअगले दिन

            अकबर

            बादशाह ने यह प्रश्न दरबारियों से पूछा।\nदरबारी इस प्रश्न का क्या उत्तर देते? दरबारियों
            के लिए तो

            बीरबल

            ही सभी समस्याओं की कुँजी थे, इसलिए सभी दरबारियों की नजरें

            बीरबल

            पर टिक गईं।\nबादशाह समझ गए कि किसी के पास इस प्रश्न का जवाब नहीं है। यदि किसी के पास
            जवाब है भी तो उसमें जवाब देने की हिम्मत नहीं है, इसलिए उन्होंने

            बीरबल

            से कहा, \"

            बीरबल

            , तुम्हीं बताओ, सही और गलत में कितना अन्तर है?\"\n

            बीरबल

            ने तुरन्त उत्तर दिया, \"बादशाह सलामत! सही और गलत के बीच में सिर्फ चार अंगुल का अंतर
            है।\"\n

            अकबर

            चौंके। वह तो समझते थे कि इस प्रश्न का कोई जवाब ही नहीं हो सकता! उन्हें

            बीरबल

            का जवाब सुन कर बहुत आश्चर्य हुआ। \"

            बीरबल

            ! अब तुम समझाओ कि तुमने सही और गलत के बीच का यह अन्तर किस प्रकार मापा?\"\n

            बीरबल

            ने कहा,\"जहांपनाह! सीधी सी बात है। आँख और कान के बीच चार अँगुल का अन्तर है या नहीं?\"\n

            अकबर

            ने कहा, \"हाँ, है! लेकिन मेरे प्रश्न से इसका क्या संबंध है?\"\n

            बीरबल

            ने कहा, \"आपके प्रश्न से इसका संबंध है, जहांपनाह! आप जिसे अपनी आंखों से देखते हैं, वही
            सही है। जिसे आप अपने कानों से सुनते हैं, वह गलत भी हो सकता है। कानों से सुनी हुई बात
            हमेशा सच नहीं होती, इसलिए सही और गलत के बीच चार अंगुल का ही अन्तर माना जाएगा।\"\nयह
            सुनकर बादशाह चकित होकर बोले, \"वाह!

            बीरबल

            , वाह! तुम्हारी बुद्धि और चतुराई बेजोड़ है।"
        </item>
        <item>"एक दिन बादशाह ने

            बीरबल

            से कहा,

            बीरबल

            कोई एक ऐसा आदमी ढूंढकर लाओं जो बुद्धिमानों से भी ज्यादा बुद्धिमान हो। जैसा हुक्म
            जहापनाहं! बहुत जल्दी ऐसा आदमी आपके सामने हाजिर कर दूंगा, पर इसके लिए समय और धन की जरुरत
            पडेगी। 500 स्वर्ण मोहरे ले लो और तुम्हे एक सप्ताह का समय दिया जाता है।\n

            बीरबल

            समय और धन पाकर अपने घर पर आराम करने लगे। आधे से ज्यादा धन को उन्होंने दिन दुखीयों की
            सहायता में लगा दिया। सातवे दिन

            बीरबल

            ने इधर-उधर घुमकर गाय-भैस चराते हुए एक ग्वाले को पकडा उसे नहला धुलाकर अच्छे वस्त्र पहनाऐ।
            फिर सौ स्वर्ण मुद्राएं देकर उसे राज दरबार मं ले गये। साथ ही उसे रास्ते में अच्छी तर सिखा
            पढा दिया की वहां जाकर उसे क्या करना है ।\nदरबार में पहुचकर ग्वाले ने निःशब्द हाथ जोडकर
            बादशाह को प्रणाम किया, उसके बाद

            बीरबल

            ने बादशाह से कहा आपके आदेशानुसार मैं बुद्धिमानों से भी बुद्धिमान व्यक्ति ले आया हूं ।
            बादशाह ने ग्वाले से पूछा- तुम कहां रहते हो ? तुम्हारा नाम क्या है ? तुम कौन सा विशेष
            कार्य जानते हो ? बादशाह ने उससे प्रश्न पर प्रश्न किये परन्तु वह तो

            बीरबल

            द्वारा सीखा, पढ़ाकर लाया गया था। अतः उसनें कोई उत्तर नही दिया।\nबादशाह सवाल करते रहे और
            वह व्यक्ति खामोशी से बैठा उनका चेहरा देखता रहा। बादशाह को लगा कि यह उनका अपमान है कि मैं
            बोलता जा रहा हूं और यह व्यक्ति खामोश है। जब उसकी ख़ामोशी उनसे और बर्दाश्त न हुई तो
            झल्लाकर वह बोले- यह तुम किस बेवकूफ को पकड लाये

            बीरबल

            ? यह गुंगा बहरा तो नही है? मेरे किसी प्रश्न का उत्तर इसने नहीं दिया।\nतब

            बीरबल

            ने मुस्कुराकर कहा यह इसकी बुद्धिमतता हैं अन्नदाता, बुजू्रर्गो से इसने सुन रखा हैं कि
            राजा और अपने से अधिक बुद्धिमान व्यक्ति के सामने चुप रहने पर ही भलाई है। इसलिए यह उन सुनी
            हुई बातों पर अमल कर रहा है। आपको शायद याद नही कि आपने मुझसे कहा था कि कोइ ऐसा व्यक्ति
            ढूंढकर लाओं जो बुद्धिमानों से भी बुद्धिमान हो। यह वही आदमी हैं बादशाह

            अकबर


            बीरबल

            की हाजिर जवाबी सुनकर मुस्कुराये और ग्वाले को इनाम देकर विदा किया।"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            के दरबार की कार्यवाही चल रही थी, तभी एक दरबारी हाथ में शीशे का एक मर्तबान लिए वहां
            आया।\n\"क्या है इस मर्तबान में ?\" पूछा बादशाह ने।वह बोला, \"इसमें रेत और चीनी का मिश्रण
            है।\"\n"वह किसलिए ?\" फिर पूछा

            अकबर

            ने।\n\"माफी चाहता हूँ हुजूर,\" दरबारी बोला, \"हम

            बीरबल

            की काबलियत को परखना चाहते हैं। हम चाहते हैं कि वह रेत से चीनी का दाना-दाना अलग कर
            दे।\"\nबादशाह अब

            बीरबल

            से मुखातिब हुए, \"देख लो

            बीरबल

            , रोज ही तुम्हारे सामने एक नई समस्या रख दी जाती है।\" वह मुस्कराए और आगे बोले, \"तुम्हें
            बिना पानी में घोले इस रेत में से चीनी को अलग करना है।\"\n\"कोई समस्या नहीं जहांपना,\"
            बोला

            बीरबल

            , \"यह तो मेरे बाएं हाथ का काम है।\" कहकर

            बीरबल

            ने वह मर्तबान उठाया और चल दिया दरबार से बाहर। बाकी दरबारी भी पीछे थे।

            बीरबल

            बाग में पहुंचकर रुका और मर्तबान से भरा सारा मिश्रण आम के एक बड़े पेड़ के चारों ओर बिखेर
            दिया।\n\"यह तुम क्या कर रहे हो ?\" एक दरबारी ने पूछा।

            बीरबल

            बोला, \"यह तुम्हें कल पता चलेगा।\"अगले दिन फिर वे सभी उस आम के पेड़ के निकट जा पहुंचे।
            वहां अब केवल रेत पड़ी थी, चीनी के सारे दाने चीटियां बटोर कर अपने बिलों में पहुंचा चुकी
            थीं। कुछ चीटियां तो अभी भी चीनी के दाने घसीट कर ले जाती दिखाई दे रही थीं।\n"लेकिन सारी
            चीनी कहां चली गई ?\" पूछा एक दरबारी ने।\n"रेत से अलग हो गई।\"

            बीरबल

            ने उसके कान में फुसफुसाते हुए कहा। सभी जोरों से हंस पड़े।बादशाह

            अकबर

            को जब

            बीरबल

            की चतुराई ज्ञात हुई तो बोले, \"अब तुम्हें चीनी ढूंढ़नी है तो चीटियों के बिल में घुसना
            होगा।\"सभी दरबारियों ने जोरदार ठहाका लगाया और

            बीरबल

            का गुणगान करने लगे।"
        </item>
        <item>"बादशाह

            अकबर

            और

            बीरबल

            शिकार पर गए हुए थे। उनके साथ कुछ सैनिक तथा सेवक भी थे। शिकार से लौटते समय एक गांव से
            गुजरते हुए बादशाह

            अकबर

            ने उस गांव के बारे में जानने की जिज्ञासा हुई। उन्होंने इस बारे में

            बीरबल

            से कहा तो उसने जवाब दिया—\"हुजूर, मैं तो इस गांव के बारे में कुछ नहीं जानता, किंतु इसी
            गांव के किसी बाशिन्दे से पूछकर बताता हूं।\"\n

            बीरबल

            ने एक आदमी को बुलाकर पूछा—\"क्यों भई, इस गांव में सब ठीकठाक तो है न ?\"\nउस आदमी ने
            बादशाह को पहचान लिया और बोला—\"हुजूर आपके राज में कोई कमी कैसे हो सकती है।\"\n\"तुम्हारा
            नाम क्या है ?\" बादशाह ने पूछा।\n"गंगा।\"\n"तुम्हारे पिता का नाम ?\"\n"जमुना और मां का
            नाम सरस्वती है ?\"\n"हुजूर, नर्मदा।\"\nयह सुनकर

            बीरबल

            ने चुटकी ली और बोला—\"हुजूर तुरन्त पीछे हट जाइए। यदि आपके पास नाव हो तभी आगे बढ़ें वरना
            नदियों के इस गांव में तो डूब जाने का खतरा है।\"\nयह सुनकर बादशाह

            अकबर

            हंसे बगैर न रह सके।"
        </item>
        <item>"एक दिन

            अकबर

            व

            बीरबल

            बाग में सैर कर रहे थे।

            बीरबल

            लतीफा सुना रहा था और

            अकबर

            उसका मजा ले रहे थे। तभी

            अकबर

            को नीचे घास पर पड़ा बांस का एक टुकड़ा दिखाई दिया। उन्हें

            बीरबल

            की परीक्षा लेने की सूझी।\n

            बीरबल

            को बांस का टुकड़ा दिखाते हुए वह बोले, \"क्या तुम इस बांस के टुकड़े को बिना काटे छोटा कर
            सकते हो ?\"\n

            बीरबल

            लतीफा सुनाता-सुनाता रुक गया और

            अकबर

            की आंखों में झांका।\n

            अकबर

            कुटिलता से मुस्कराए,

            बीरबल

            समझ गया कि बादशाह सलामत उससे मजाक करने के मूड में हैं।\nअब जैसा बेसिर-पैर का सवाल था तो
            जवाब भी कुछ वैसा ही होना चाहिए था।

            बीरबल

            ने इधर-उधर देखा, एक माली हाथ में लंबा बांस लेकर जा रहा था। उसके पास जाकर

            बीरबल

            ने वह बांस अपने दाएं हाथ में ले लिया और बादशाह का दिया छोटा बांस का टुकड़ा बाएं हाथ
            में।\n

            बीरबल

            बोला, \"हुजूर, अब देखें इस टुकड़े को, हो गया न बिना काटे ही छोटा।\"बड़े बांस के सामने वह
            टुकड़ा छोटा तो दिखना ही था।निरुत्तर बादशाह

            अकबर

            मुस्करा उठे

            बीरबल

            की चतुराई देखकर।"
        </item>
        <item>"एक दिन बादशाह

            अकबर

            ने खफा होकर

            बीरबल

            को नगर से बाहर जाने का आदेष दे दिया । मगर

            बीरबल

            तो हर हाल में खुष रहने वाला व्यक्ति था।\nवह यह भी जानता था कि बादशाह

            अकबर

            सलामत का यह गुस्सा थोडे ही समय का है। शीघ्र ही उनकी नाराजगी दूर हो जायेगी, वे नगर से
            बाहर एक गांव में जा बसे।\nअज्ञात वास करते-करते महीनों गुजर गये। न बादशाह

            अकबर

            ने उन्हें बुलाया और न ही वे आये। समय-समय पर बादशाह

            अकबर


            बीरबल

            को याद करके चिंता करते, मगर

            बीरबल

            का कोई अता-पता मालूम न होने से वे लाचार थै।\nजब किसी प्रकार

            बीरबल

            का पता नही चला तो बादशाह

            अकबर

            ने उन्हे ढूंढने की तरकीब निकाली, उन्होने राज्य के चप्पे-चप्पे पर डिंडोरा पिटवा दिया कि
            जो शख्स आधी धूप-आधी छांया में हमारे पास आयेगा उसे एक हजार रुपये इनाम मे दिये जायेंगे।\n
            बहुत से लोगों ने इनाम पाने की कोशिश की पर किसी कोआधी धूप आधी छायं में होकर आने की युक्ति
            नहीं सुझी।\nयह बात फैलते-फैलते

            बीरबल

            के कानों तक भी पहूंची । वह अपने घर के पास गरीब बढई को बुलाकर बोले- तुम एक चारपाई अपने
            सिर पर रखकर बादशाह

            अकबर

            के पास जाओ और उनसे कहों कि मैं आधी धूप और आधी छायं में होकर आया हूं इसलिए मुझे इनाम
            मिलना चाहिए।\nबडई

            बीरबल

            की बात मान एक चारपाई सिर पर रख बादशाह

            अकबर

            के पास पहूंचा और बोला बादशाह

            अकबर

            सलामत मैं आधी धूप और आधी छायं में चलकर आया हू। इसलिए मुझे इनाम के एक हजार रूप्ये मिलने
            चाहिए।\nबादशाह

            अकबर

            ने उससे पुछा सच-सच बताओ , तुम्हे इस प्रकार की सलाह किसने दी। बादशाह

            अकबर

            सलामत कुछ दिनों पूर्व एक विद्वान हमारें गांव में आकर बसा है, लोग उसे

            बीरबल

            के नाम से पुकारते है। उसी के कहने पर मैंने यह कार्य किया।\nबडई ने भोलेपन से कहा- बडई के
            मुख से

            बीरबल

            का नाम सुनकर बादशाह

            अकबर

            बडे प्रसन्न हुए। उन्होने खंजांची से बढई को एक हजार रूप्ये देने का आदेष दिया। फिर बढई के
            साथ अपने दो खास कर्मचारीयों को

            बीरबल

            को लाने को भेज दिया।\nइस प्रकार

            बीरबल

            बादशाह

            अकबर

            के पास दोबारा पहूंच गये।"
        </item>
        <item>"किसी समय

            बीरबल

            ने

            अकबर

            को यह कहावत सुनाई थी कि खाकर लेट जा और मारकर भाग जा-यह सयानें लोगों की पहचान है। जो लोग
            ऐसा करते हैं, जिन्दगी में उन्हें किसी भी प्रकार का दुख नहीं उठाना पड़ता।\nएक दिन

            अकबर

            के अचानक ही

            बीरबल

            की यह कहावत याद आ गई।\nदोपहर का समय था। उन्होंने सोचा,

            बीरबल

            अवश्य ही खाना खाने के बाद लेटता होगा। आज हम उसकी इस बात को गलत सिद्ध कर देंगे। उन्होंने
            एक नौकर को अपने पास बुलाकर पूरी बात समझाई और

            बीरबल

            के पास भेज दिया।\nनौकर ने

            अकबर

            का आदेश

            बीरबल

            को सुना दिया।\n

            बीरबल

            बुद्धिमान तो थे ही, उन्होंने समझ लिया कि बादशाह ने उसे क्यों तुरन्त आने के लिए कहा है।
            इसलिए

            बीरबल

            ने भोजन करके नौकर से कहा-\"ठहरो, मैं कपड़े बदलकर तुम्हारे साथ ही चल रहा हूं।\nउस दिन

            बीरबल

            ने पहनने के लिए चुस्त पाजामा चुना। पाजामे को पहनने के लिए वह कुछ देर के लिए बिस्तर पर
            लेट गए। पाजामा पहनने के बहाने वे काफी देर बिस्तर पर लेटे रहे। फिर नौकर के साथ चल
            दिए।\nजब

            बीरबल

            दरबार में पहुंचे तो

            अकबर

            ने कहा-\"कहो

            बीरबल

            , खाना खाने के बाद आज भी लेटे या नहीं ?\" \"बिल्कुल लेटा था जहांपनाह।\"

            बीरबल

            की बात सुनकर

            अकबर

            ने क्रोधित स्वर में कहा-\"इसका मतलब, तुमने हमारे हुक्म की अवहेलना की है। हम तुम्हें
            हुक्म उदूली करने की सजा देंगे। जब हमने खाना खाकर तुरन्त बुलाया था, फिर तुम लेटे क्यों
            ।\n\"बादशाह सलामत ! मैंने आपके हुक्म की अवहेलना कहां की है। मैं तो खाना खाने के बाद
            कपड़े पहनकर सीधा आपके पास ही आ रहा हूं। आप तो पैगाम ले जाने वाले से पूछ सकते हैं। अब ये
            अलग बात है कि ये चुस्त पाजामा पहनने के लिए ही मुझे लेटना पड़ा था।\"

            बीरबल

            ने सहज भाव से उत्तर दिया।\n

            अकबर

            बादशाह

            बीरबल

            की चतुरता को समझ गए और मुस्करा पड़े।"
        </item>
        <item>"एक बार

            अकबर

            बादशाह ने

            बीरबल

            से शान से कहा - \"

            बीरबल

            ! हमारी जनता बेहद ईमानदार है और हमें कितना बहुत प्यार करती है\"\n

            बीरबल

            ने तुरन्त उत्तर दिया-\"बादशाह सलामत! आपके राज्य में कोई भी पूरी तरह ईमानदार नहीं है, न
            ही वो आपसे ज्यादा प्यार करती है।\n\"यह तुम क्या कह रहे हो

            बीरबल

            ?\"?मैं अपनी बात को साबित कर सकता हूं बादशाह सलामत !\n"ठीक है, तुम हमें साबित करके
            दिखाओ। \"बादशाह

            अकबर

            बोले।\n

            बीरबल

            ने नगर में ढिंढोरा पिटवा दिया कि बादशाह सलामत एक भोज करने जा रहे हैं। उसके लिए सारी
            प्रजा से अनुरोध है कि कल सुबह दिन निकलने से पहले हर आदमी एक-एक लोटा दूध डाल दे। कडाहे
            रखवा दिये गये हैं। उनमें हर आदमी दूध डाल जाये। हर आदमी ने यही सोचा कि जहां इतना दूध
            इकट्ठा होगा, वहां उसके एक लोटे पानी का क्या पता चलेगा? अत: हर आदमी कड़ाहों में पानी डाल
            गया।\nसुबह जब

            अकबर

            ने उन कड़ाही को देखा, जिनमें जनता से दूध डालने को कहा गया था, तो दंग रह गये। उन कड़ाहों
            में तो केवल सफेद पानी था।

            अकबर

            को वस्तुस्थिति का पता चल गया."
        </item>
        <item>"एक दिन बादशाह

            अकबर

            घोड़े पर बैठकर शाही बाग में घूमने गए। साथ में

            बीरबल

            भी था। चारों ओर हरे-भरे वृक्ष और हरी-हरी घास देखकर

            अकबर

            को बहुत आनन्द आया। उन्हें लगा कि बगीचे में सैर करने के लिए तो घोड़ा भी हरे रंग का ही
            होना चाहिए।\nउन्होंने

            बीरबल

            से कहा, \"

            बीरबल

            मुझे हरे रंग का घोड़ा चाहिए। तुम मुझे सात दिन में हरे रंग का घोड़ा ला दो। यदि तुम हरे
            रंग का घोड़ा न ला सके तो हमें अपनी शक्ल मत दिखाना।\" हरे रंग का घोड़ा तो होता ही नहीं
            है।

            अकबर

            और

            बीरबल

            दोनों को यह मालूम था। लेकिन

            अकबर

            को तो

            बीरबल

            की परीक्षा लेनी थी।\nदरअसल, इस प्रकार के अटपटे सवाल करके वे चाहते थे कि

            बीरबल

            अपनी हार स्वीकार कर लें और कहें कि जहांपनाह मैं हार गया, मगर

            बीरबल

            भी अपने जैसे एक ही थे।

            बीरबल

            के हर सवाल का सटीक उत्तर देते थे कि बादशाह

            अकबर

            को मुंह की खानी पड़ती थी।\n

            बीरबल

            हरे रंग के छोड़ की खोज के बहाने सात दिन तक इधर-उधर घूमते रहे। आठवें दिन वे दरबार में
            हाजिर हुए और बादशाह से बोले, \"जहांपनाह ! मुझे हरे रंग का घोड़ा मिल गया है।\" बादशाह को
            आश्चर्य हुआ। उन्होंने कहा, \"जल्दी बताओ, कहां है हरा घोड़ा ? बीरबर ने कहा, \"जहांपनाह !
            घोड़ा तो आपको मिल जाएगा, मैंने बड़ी मुश्किल से उसे खोजा है, मगर उसके मालिक ने दो शर्त
            रखी हैं।\nबादशाह ने कहा, \"क्या शर्ते हैं ?\n\"पहली शर्त तो यह है कि घोड़ा लेने कि लिए
            आपको स्वयं जाना होगा।\n\"यह तो बड़ी आसान शर्त है। दूसरी शर्त क्या है ?\n\"घोड़ा खास रंग
            का है, इसलिए उसे लाने का दिन भी खास ही होगा। उसका मालिक कहता है कि सप्ताह के सात दिनों
            के अलावा किसी भी दिन आकर उसे ले जाओ।\n

            अकबर


            बीरबल

            का मुंह देखते रह गए।\n

            बीरबल

            ने हंसते हुए कहा, \"जहांपनाह ! हरे रंग का घोड़ा लाना हो, तो उसकी शर्तें भी माननी ही
            पड़ेगी।\n

            अकबर

            खिलखिला कर हंस पड़े।

            बीरबल

            की चतुराई से वह खुश हुए। समझ गए कि

            बीरबल

            को मूर्ख बनाना सरल नहीं है। "
        </item>
        <item>"दरबार लगा हुआ था। बादशाह

            अकबर

            राज-काज देख रहे थे। तभी दरबान ने सूचना दी कि दो व्यक्ति अपने झगड़े का निपटारा करवाने के
            लिए आना चाहते हैं।\nबादशाह ने दोनों को बुलवा लिया। दोनों दरबार में आ गए और बादशाह के
            सामने झुककर खड़े हो गए।\n\"कहो क्या समस्या है तुम्हारी?\" बादशाह ने पूछा।\n\"हुजूर मेरा
            नाम काशी है, मैं तेली हूं और तेल बेचने का धंधा करता हूं और हुजूर यह कसाई है।इसने मेरी
            दुकान पर आकर तेल खरीदा और साथ में मेरी पैसों की भरी थैली भी ले गया। जब मैंने इसे पकड़ा
            और अपनी थैली मांगी तो यह उसे अपनी बताने लगा, हुजूर अब आप ही न्याय करें।\"\n\"जरूर न्याय
            होगा, अब तुम कहो तुम्हें क्या कहना है?\" बादशाह ने कसाई से कहा। \"हुजूर मेरा नाम रमजान
            है और मैं कसाई हूं, हुजूर, जब मैंने अपनी दुकान पर आज मांस की बिक्री के पैसे गिनकर थैली
            जैसे ही उठाई, यह तेली आ गया और मुझसे यह थैली छीन ली। अब उस पर अपना हक जमा रहा है, हुजूर,
            मुझ गरीब के पैसे वापस दिला दीजिए।\"\nदोनों की बातें सुनकर बादशाह सोच में पड़ गए। उन्हें
            समझ नहीं आ रहा था कि वह किसके हाथ फैसला दें। उन्होंने

            बीरबल

            से फैसला करने को कहा।\n

            बीरबल

            ने उससे पैसों की थैली ले ली और दोनों को कुछ देर के लिए बाहर भेज दिया।

            बीरबल

            ने सेवक से एक कटोरे में पानी मंगवाया और उस थैली में से कुछ सिक्के निकालकर पानी में डाले
            और पानी को गौर से देखा। फिर बादशाह से कहा- \"हुजूर, इस पानी में सिक्के डालने से तेल
            जरा-सा भी अंश पानी में नहीं उभार रहा है। यदि यह सिक्के तेली के होते तो यकीनन उन पर
            सिक्कों पर तेल लगा होता और वह तेल पानी में भी दिखाई देता।\"\nबादशाह ने भी पानी में
            सिक्के डाले, पानी को गौर से देखा और फिर

            बीरबल

            की बात से सहमत हो गए।\n

            बीरबल

            ने उन दोनों को दरबार में बुलाया और कहा- \"मुझे पता चल गया है कि यह थैली किसकी है। काशी,
            तुम झूठ बोल रहे हो, यह थैली रमजान कसाई की है।\"\n\"हुजूर यह थैली मेरी है।\"काशी एक बार
            फिर बोला।\n

            बीरबल

            ने सिक्के डले पानी वाला कटोरा उसे दिखाते हुए कहा- \"यदि यह थैली तुम्हारी है तो इन
            सिक्कों पर कुछ-न-कुछ तेल अवश्य होना चाहिए, पर तुम भी देख लो… तेल तो अंश मात्र भी नजर
            नहीं आ रहा है।\"\nकाशी चुप हो गया।\n

            बीरबल

            ने रमजान कसाई को उसकी थैली दे दी और काशी को कारागार में डलवा दिया।"
        </item>
        <item>"एक दिन एक कवि किसी धनी आदमी से मिलने गया और उसे कई सुंदर
            कविताएं इस उम्मीद के साथ सुनाईं कि शायद वह धनवान खुश होकर कुछ ईनाम जरूर देगा। लेकिन वह
            धनवान भी महाकंजूस था, बोला, \"तुम्हारी कविताएं सुनकर दिल खुश हो गया। तुम कल फिर आना, मैं
            तुम्हें खुश कर दूंगा।\"\n\"कल शायद अच्छा ईनाम मिलेगा।\" ऐसी कल्पना करता हुआ वह कवि घर
            पहुंचा और सो गया। अगले दिन वह फिर उस धनवान की हवेली में जा पहुंचा। धनवान बोला, \"सुनो
            कवि महाशय, जैसे तुमने मुझे अपनी कविताएं सुनाकर खुश किया था, उसी तरह मैं भी तुमको बुलाकर
            खुश हूं। तुमने मुझे कल कुछ भी नहीं दिया, इसलिए मैं भी कुछ नहीं दे रहा, हिसाब बराबर हो
            गया।\"\nकवि बेहद निराश हो गया। उसने अपनी आप बीती एक मित्र को कह सुनाई और उस मित्र ने

            बीरबल

            को बता दिया। सुनकर

            बीरबल

            बोला, \"अब जैसा मैं कहता हूं, वैसा करो। तुम उस धनवान से मित्रता करके उसे खाने पर अपने घर
            बुलाओ। हां, अपने कवि मित्र को भी बुलाना मत भूलना। मैं तो खैर वहां मैंजूद रहूंगा
            ही।\"\nकुछ दिनों बाद

            बीरबल

            की योजनानुसार कवि के मित्र के घर दोपहर को भोज का कार्यक्रम तय हो गया। नियत समय पर वह
            धनवान भी आ पहुंचा। उस समय

            बीरबल

            , कवि और कुछ अन्य मित्र बातचीत में मशगूल थे। समय गुजरता जा रहा था लेकिन खाने-पीने का
            कहीं कोई नामोनिशान न था। वे लोग पहले की तरह बातचीत में व्यस्त थे। धनवान की बेचैनी बढ़ती
            जा रही थी, जब उससे रहा न गया तो बोल ही पड़ा, \"भोजन का समय तो कब का हो चुका ? क्या हम
            यहां खाने पर नहीं आए हैं ?\"\n\"खाना, कैसा खाना ?\"

            बीरबल

            ने पूछा।\nधनवान को अब गुस्सा आ गया, \"क्या मतलब है तुम्हारा ? क्या तुमने मुझे यहां खाने
            पर नहीं बुलाया है ?\"\n\"खाने का कोई निमंत्रण नहीं था। यह तो आपको खुश करने के लिए खाने
            पर आने को कहा गया था।\" जवाब

            बीरबल

            ने दिया। धनवान का पारा सातवें आसमान पर चढ़ गया, क्रोधित स्वर में बोला, \"यह सब क्या है?
            इस तरह किसी इज्जतदार आदमी को बेइज्जत करना ठीक है क्या ? तुमने मुझसे धोखा किया है।\"\nअब

            बीरबल

            हंसता हुआ बोला, \"यदि मैं कहूं कि इसमें कुछ भी गलत नहीं तो…। तुमने इस कवि से यही कहकर
            धोखा किया था ना कि कल आना, सो मैंने भी कुछ ऐसा ही किया। तुम जैसे लोगों के साथ ऐसा ही
            व्यवहार होना चाहिए।\"\nधनवान को अब अपनी गलती का आभास हुआ और उसने कवि को अच्छा ईनाम देकर
            वहां से विदा ली।\nवहां मौजूद सभी

            बीरबल

            को प्रशंसाभरी नजरों से देखने लगे।"
        </item>
        <item>"एक बहेलीये को तोते में बडी ही दिलचस्पी थी. वह
            उन्हें पकडता, सिखाता और तोते के शौकीन लोगों को ऊँचे दामों में बेच देता था. एक बार एक
            बहुत ही सुन्दर तोता उसके हाथ लगा. उसने उस तोते को अच्छी-अच्छी बातें सिखायीं उसे तरह-तरह
            से बोलना सिखाया और उसे लेकर

            अकबर

            के दरबार में पहुँच गया. दरबार में बहेलिये ने तोते से पूछा – बताओ ये किसका दरबार है? तोता
            बोला, \"यह जहाँपनाह

            अकबर

            का दरबार है\". सुनकर

            अकबर

            बडे ही खुश हुए. वह बहेलिये से बोले, \"हमें यह तोता चाहिये, बोलो इसकी क्या कीमत माँगते
            हो\". बहेलीया बोला जहाँपनाह – सब कुछ आपका है आप जो दें वही मुझे मंजूर है.

            अकबर

            को जवाब पसंद आया और उन्होंने बहेलिये को अच्छी कीमत देकर उससे तोते को खरीद लिया.\nमहाराजा

            अकबर

            ने तोते के रहने के लिये बहुत खास इंतजाम किये. उन्होंने उस तोते को बहुत ही खास सुरक्षा के
            बीच रखा. और रखवालों को हिदायत दी कि इस तोते को कुछ नहीं होना चाहिये. यदि किसी ने भी मुझे
            इसकी मौत की खबर दी तो उसे फाँसी पर लटका दिया जायेगा. अब उस तोते का बडा ही ख्याल रखा जाने
            लगा. मगर विडंबना देखीये कि वह तोता कुछ ही दिनों बाद मर गया. अब उसकी सूचना महाराज को कौन
            दे?\nरखवाले बडे परेशान थे. तभी उन्में से एक बोला कि

            बीरबल

            हमारी मदद कर सकता है. और यह कहकर उसने

            बीरबल

            को सारा वृतांत सुनाया तथा उससे मदद माँगी.\n

            बीरबल

            ने एक क्षण कुछ सोचा और फिर रखवाले से बोला – ठीक है तुम घर जाओ महाराज को सूचना मैं दूँगा.

            बीरबल

            अगले दिन दरबार में पहुँचे और

            अकबर

            से कहा, \"हुज़ूर आपका तोता…\"

            अकबर

            ने पूछा – \"हाँ-हाँ क्या हुआ मेरे तोते को?\"

            बीरबल

            ने फिर डरते-डरते कहा – \"आपका तोता जहाँपनाह…\" हाँ-हाँ बोलो

            बीरबल

            क्या हुआ तोते को? \"महाराज आपका तोता….\"

            बीरबल

            बोला. \"अरे खुदा के लिये कुछ तो कहो

            बीरबल

            मेरे तोते को क्या हुआ\",

            अकबर

            ने खीजते हुए कहा.\n\"जहाँपनाह, आपका तोता ना तो कुछ खाता है ना कुछ पीता है, ना कुछ बोलता
            है ना अपने पँख फडफडाता है, ना आँखे खोलता है और ना ही…\" राज ने गुस्से में कहा – \"अरे
            सीधा-सीधा क्यों नहीं बोलते की वो मर गया है\".

            बीरबल

            तपाक से बोला – \"हुज़ूर मैंने मौत की खबर नहीं दी ब्लकि ऐसा आपने कहा है, मेरी जान बख्शी
            जाये\".\nऔर महाराज निरूत्तर हो गये."
        </item>


    </array>
    <string name="title_activity_display_scrolling"></string>

    <string name="action_settings">Settings</string>

</resources>
